---
author: '五 島　学　編（訳・注釈）'
pandoc-latex-environment:
  center:
  - center
  flushright:
  - flushright
  frchapenv:
  - frchapenv
  frsecbenv:
  - frsecbenv
  frsecenv:
  - frsecenv
  frsubenv:
  - frsubenv
  main:
  - main
  recette:
  - recette
title: 'エスコフィエ『フランス料理の手引き』全注解'
---

<!--EPUB用設定=いったんPandoc.mdに変換後にコメントアウトしてEPUB化すること-->
<!--
\renewcommand{\kenten}[1]{<span class="em-dot">#1</span>}
\renewcommand{\textsc}[1]{<span class="sc">#1</span>}
\renewcommand{\ruby}[2]{<ruby>#1<rt>#2</rt></ruby>}
\setlength{\parindent}{1zw}
-->




## オードブル（冷製）のレシピ {#serie-des-hors-d-oeuvre-froids}

<!--<div class="frsecenv">Série des hors-d'œuvre froids</div>-->

<!--\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids|(}
\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）|(}-->




###### 【原注】[^52] {#nota-serie-des-hors-d-oeuvre-froids}

[^52]: この原注は第三版から。逆にいえば、合わせバターのレシピが初版と
    第二版ではこの章に配置されていた。
    
    

冷製オードブルのレシピではいろいろな合わせバターを使用する指示がある。
作り方は「ソース」[合わせバター](#beurres-composes)参照のこと。

合わせバターの味付けは使い方に合わせておこなうこと。前もって仕込んでお
く場合には陶製の容器に入れて蓋をし、冷所で保存すること。

オードブルに合わせバターを用いる最高にいい方法のひとつは、合わせバター
を充分に柔らかくしてから、その $\frac{1}{3}$ 量の生クリームをそのまま、
あるいは泡立ててから混ぜ込むことだ。

このように調理した合わせバターをタルトレットやカナペに、模様のある口金
を付けた絞り袋で絞る。

合わせバターはまた、スモークサーモンやハム、[赤く漬けた舌肉\*](#langue-ecarlate-gls)などを円錐状
[^7]に巻いて中に詰めたりもする。この仕立て用のカナペに円錐に巻いた食材
をのせるのだが、それを留めるのにもバター少々を用いるといい。

[^7]: 原文 cornet （コルネ）動物の角のような形状ということ。


<div class="recette">


<!--<div class="recette">-->

#### アチェト・ドルチェ[^1]（イタリア製[^53]） {#aceto-dolce}

<div class="frsubenv">Aceto-dolce (Produit italien)</div>

\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!aceto dolce@aceto-dolce}
\index{aceto dolce@aceto-dolce}
\index{あちえととるちえ@アチェト・ドルチェ}
\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）!あちえととるちえ@アチェト・ドルチェ}


いろいろな小さな野菜や果物をまずヴィネガーに漬け込み[^2]、マスカット果
汁とはちみつのシロップに適量のマスタードを加えて保存したもの。

このオードブルはそのまま供する。完成品が市販されている[^2bis]。

[^1]: aceto （アチェト）はイタリア語で酢の意、dolce （ドルチェ）は甘い。
    すなわち「甘い酢」。つまりここではレシピにあるように、野菜などの甘
    酢付けピクルスのこと。なお、この名称の場合、こんにちでは甘いヴィネ
    ガー（バルサミコなど）そのものを指すことが多い。野菜などのピクルス
    （酢漬け）は sotto aceto（ソットアチェト）または sottoaceto,
    sott'aceto （ソットアチェト、ソッタチェト）とも綴る。なお、いわゆ
    る酢豚は maiale agro-dolce（マイアーレ アグロドルチェ）といい、フ
    ランス語の porc aigre-doux（ポールエーグルドゥ）あるいは porc
    sauce aigre-douce （ポールソースエーグルドゥース）に対応する表現。
    
[^53]: 第二版以降は「製品」を意味する produit italien とカッコ書きされ
    ているが、初版では *Cuis. it.* つまり cuisine italienne イタリア料
    理と添書きされている。ようするに野菜と果物の甘酢漬けのようなものの
    瓶詰めだが、この表現の変化から、初版以降にその瓶詰めが入手しやすく
    なったことが想像されよう。
    
[^2]: 原文 confit （コンフィ）< confire （コンフィール）、現代では「低
    温の油脂で煮込む」の意味で用いられることが多いが、これは鴨のコンフィ
    （鴨の脂漬け）からの類推による誤用。日本だけの現象ではなく、フラン
    スでもこの誤用が広まりつつあるので、ポワレなどと同様にいずれは用語
    として定着するのだろう。本来は、保存のために酢や砂糖、油脂などに
    「漬け込む」の意であることに注意。

[^2bis]: エスコフィエあるいは本書の著者たちは、かならずしもすべて手づ
    くりにこだわらず、市販品を用いたほうがいい結果が得られる場合にはむ
    しろ積極的に市販品を利用する傾向にある。このことは、高度な職人の技
    術が要求されるシャルキュトリや時間のかかるピクルスの類にはほぼあて
    はまる。したがって本書にはboudin noir ブダンノワールもjambon de
    Paris ジョンボンドパリのレシピも出ていないし、コルニションの漬けか
    たも掲載されていない。

\atoaki{}

#### アシャール[^3] {#achards}

<div class="frsubenv">Achards</div>

\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!achards@Achards}
\index{achards@achards}
\index{あしやーる@アシャール}
\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）!あしやーる@アシャール}


ヴィネガーとマスタードに漬け込んだ野菜のミックス[^4]だが、
組み合わせに決まりはない。

市販品[^54]。

[^54]: 「市販品」の表現は第二版から。

[^3]: インドなどのチャツネ類を指すものとして17世紀にフランス語に伝わっ
    た語。もとは酢と塩で漬けた野菜を意味するマレー語の ăčār からの転用
    といわれている。

[^4]: 原文 macédoine （マセドワーヌ）だが、いろいろな野菜のミックスと
    いう意味しか持たないことに注意。形状については特にきまりがないので、
    小さなさいの目に揃えることにこだわる必要はない。逆にいえば、自分で
    つくる場合にはいろいろな形状に野菜をカットする余地があるということ。


\atoaki{}

#### アグルシ[^5] {#agoursis}

<div class="frsubenv">Agoursis</div>

\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!agoursis@Agoursis}
\index{agoursis@Agoursis}
\index{あくるし@アグルシ}
\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）!あくるし@アグルシ}
\index{ろしあきゆうり@ロシアきゅうり|see{アグルシ}}


ロシアきゅうりの塩漬け。スライスしてオードブル皿に盛る。


[^5]: 本文にロシアのきゅうりとあるように、Eva Büchi, *Les Structures du
    "Französisches Etymologisches Wörterbuch"*, Walter de Gruyter, 2011, p.223
    によると、ロシア語できゅうりを意味する一般名詞またはその複数形から、19世紀に
    フランス語に伝播したもので、agousti, agourcis, agoursis, agourstiなどの綴り
    がフランス語文献に残されているという。ヴィルモラン『野菜の特徴と栽培』（1883
    年版）には「ロシアきゅうり」が2種掲載されており、うちひとつの別名として
    Concompbre agourci de Russie （ロシアのアグルシきゅうり）と記されている
    (p.160)。極早生でロシアの気候に適しており、品種としてはフランスでは知られて
    いないという。「アグルシ」の名称を付されていない「ロシアきゅうり」は太さ4〜5
    cm、長さ10 cmで収穫するという。また、種子が小さいのが特徴と記されている。こ
    れらの記述から、ヴィルモランが「アグルシ」という「品種」として取り扱っていた
    ものではなく、ここでは「ロシアきゅうり」の特徴を持ったものの名称として「アグ
    ルシ」が使われていると考えられる。実際のところは、Conombre de Sikkim（コンコ
    ンブルドシキム）学名 Cucumis sativus var sikkimensis「シッキムきゅうり」と呼
    ばれる北インド原産の品種群のこと。



\atoaki{}

#### アリュメット[^8] {#allumettes}

<div class="frsubenv">Allumettes</div>

\index{allumettes@allumettes}
<!--\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!allumettes@allumettes}-->
\index{ありゆめつと@アリュメット}
<!--\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）!ありゆめつと@アリュメット}-->



[ドゥミフイユタージュ](#rognures-ou-demi-feuilletage)つまり[フイユター
ジュ](#feuilletage)の切れ端をボール形にまとめて冷所で休ませてから
\ruby{伸}{の}した生地[^6]を、縦7 cm、幅2.5 cm、厚さ7〜8 mmの長方形にカッ
トする。

表面を薄いファルスの層で覆う。ほとんどの場合はカイエンヌで風味を引き締
めた魚のファルスが用いられる。これを低温のオーブンで焼く。

どんなファルスを用いるかで、そのアリュメットの名称が変わるので注意。

[^8]: マッチのことだが、20世紀以降の軸の細いものをイメージしないこと。
    そもそもは「火付け棒」「火さし棒」すなわち火種を移すために用いられ
    た棒および燃えやすい細い板のことを意味し、13世紀から用いられている
    語。現代のような、棒の先端に発火薬を付けたタイプは19世紀初頭に発明
    された。当初は発火薬を何に擦りつけても発火する黄燐マッチが主流だっ
    たが、自然発火しやすいことと、健康被害の問題から、現代のような専用
    のヤスリ面にこすり付けて発火させる赤燐マッチが19世紀後半以降普及し
    た。さて、料理においてこの「マッチ」に見たてた仕立ての初出は1739年
    ムノン『新料理研究』が初出で、2種が掲載されている。いずれも小麦粉
    を油と水で溶いた衣を、縦に細く切って塩抜きしたアンチョビに付け、ま
    たは仔牛後半身のモワルをマリネしたのちに、同様に衣を付けて油で揚げ
    るというもの(p.155)。つまり「黄燐マッチ」発明以前のアリュメットの
    形状からの類推された料理名なので、細長い棒状とはいえ「火付け棒」
    「火さし棒」のイメージで理解したほうがいいだろう。


[^6]: 原文 rognures （ロニュール）切れ端、端肉などが原義。フイユタージュ
    を成形あるいは型に敷き詰めた際の切り落しのことで、ここではやや説明
    的に訳した。なお、日本の調理現場では「フイユタージュの2番生地」と
    も呼ばれるが、そこにフランス語の rognures のニュアンスは含まれてい
    ないことに注意。

\atoaki{}


#### アリュメットゥ・アンチョビ {#allumettes-aux-anchois}

<div class="frsubenv">Allumettes aux Anchois</div>

\index{anchois@anchois!alumettes froides@Allumettes aux --- (froides)}
\index{allumettes@allumettes!anchois froides@--- aux Anchois (froides)}
<!--\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!allumettes anchois@allumettes aux anchois}-->
\index{ありゆめつと@アリュメットゥ!あんちよひれいせい@---・アンチョビ風味（冷製）}
\index{あんちよひ@アンチョビ!ありゆめつとれいせい@アリュメット・---風味（冷製）}
<!--\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）!ありゆめつとうあんちよひ@アリュメット・アンチョビ風味}-->


上記のとおりに、[ドゥミフイユタージュ](#rognures-ou-demi-feuilletage)を棒状にカットし、[アンチョビバ
ター](#beurre-d-anchois)を加えた魚のファルスを薄く塗る。表面にアンチョ
ビのフィレを飾る。そのまま縦にのせてもいいし、網目模様になるようにして
もいい。弱火のオーブンで、12分程度焼く。


\atoaki{}

#### アンチョビのフィレ {#filets-d-anchois}

<div class="frsubenv">Filets d'Anchois</div>


\index{anchois@anchois!filet@Filets d'---}
\index{filet@filet!anchois@---s d'Anchois}
\index{あんちよひ@アンチョビ!ふいれ@---のフィレ}
\index{ふいれ@フィレ!あんちよひ@アンチョビの---}



アンチョビのフィレを薄い帯状にカットする。これをオイルでマリネし、カド
リーユ[^9]か網に盛り付ける。

顧客の好みによっては、固茹で卵の黄身と白身を[アシェ\*](#hacher-gls)にし、パセリとケ
イパーで飾ってもいい。アンチョビのフィレを漬けるのに用いたオイルを少量
かけてやる。サラダ菜やレチュを細かく刻んで[^10]作った台の上に盛り付け
てもいい。






[^9]: 碁盤目状に筋を浮き彫りにした皿。

[^10]: 原文 ciseler （シズレ）原義は「はさみで裁断する」ことだが、せん
    切りやみじん切りとほぼ同義に使われることが多い。こ こでは前者。


\atoaki{}



#### フレッシュアンチョビのマリネ {#anchois-frais-marines}

<div class="frsubenv">Anchois frais marinés</div>

\index{anchois@anchois!frais marines@--- frais marinés}
\index{marine@mariné!anchois frais@Anchois frais ---s}
\index{あんちよひ@アンチョビ!ふれつしゆまりね@フレッシュ---のマリネ}
\index{まりね@マリネ!ふれつしゆあんちよひの@フレッシュアンチョビの---}



活けのものを使うこと。よく洗い、塩に2時間漬け込む。次に煙が出るくらい
熱くした油で揚げるが、これは表面を固めるだけにすること。これをあまり酸
味の強くない[マリナード](#marinade-instantanee)に2〜3日間漬け込む。マ
リナードを添えて供する。

\atoaki{}

#### アンチョビのメダイヨン {#medaillons-d-anchois}

<div class="frsubenv">Médaillon d'Anchois</div>

\index{anchois@anchois!medaillon@médaillon d'---}
\index{medaillon@médaillon!anchois@--- d'Anchois}
<!--\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!medaillon anchois@Médaillon d'Anchois}-->
\index{あんちよひ@アンチョビ!めたいよん@---のメダイヨン}
\index{めたいよん@メダイヨン!あんちよひ@アンチョビの---}



オイルでマリネしたアンチョビのフィレの周囲にオーブンで焼いたじゃがいも
かビーツの輪切りを飾る。

皿の中央に、固茹で卵の[アシェ\*](#hacher-gls)またはキャビア、白子のピュレなどを飾ってもいい。

\atoaki{}


#### アンチョビのポピエット[^11] {#paupiettes-d-anchois}

<div class="frsubenv">Paupiettes d'Anchois</div>

\index{anchois@anchois!paupiette@paupiettes d'---}
\index{paupiettes@Paupiettes!anchois@--- d'Anchois}
<!--\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!paupiettes anchois@Paupiettes d'Anchois}-->
\index{あんちよひ@アンチョビ!ほひえつと@---のポピエット}
\index{ほひえつと@ポピエット!あんちよひ@アンチョビの---}
<!--\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）!あんちよひのほひえつと@アンチョビのポピエット}-->





アンチョビのフィレを軽く叩いて平らにする。ここにカイエンヌで風味を引き
締めた[マヨネーズ](#mayonnaise)で[リエ\*](#lier-gls)した、火を入れた何らかの魚のピュレを塗る。これをポピエット形
に巻く。それぞれのポピエットの上に[アンチョビバター](#beurre-d-anchois)を
少量のせる。

 
 [^11]: ポピエットはスライスした肉や魚のフィレに[ファルス](#farces)を
    塗って巻き、火を通したもの。料理書としての初出は1691年マシアロ『宮
    廷料理、ブルジョワ料理』で、このときの綴りはpoupiette（プピエット）
    (p.443)。レシピの大まかな内容は、薄く細長く切り出した豚背脂に仔牛
    の薄切りをのせてファルスを塗り、しっかりと巻く。これを横向きに金串
    を刺して紙でくるみ、ローストする。ほぼ火が通ったらパン粉を付けてこ
    んがり焼きあげある。いろいろに応用がきくという内容が書かれている。
    なお、語源はイタリア語のpolpetta（ポルペッタ、ミートボール状のもの）
    とするのが定説。

\atoaki{}




#### アンチョビとポワヴロン[^11bis] {#anchois-aux-poivrons}

<div class="frsubenv">Anchois aux poivrons</div>

\index{anchois@anchois!poivron@--- aux poivrons}
\index{poivron@poivron!anchois@Anchois aux ---}
<!--\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!anchois poivrons@Anchois aux poivrons}-->
\index{あんちよひ@アンチョビ!ほわうろん@---とポワヴロン}
\index{ほわうろん@ポワヴロン!あんちよひ@アンチョビと---}
<!--\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）!あんちよひとほわうろん@アンチョビとポワヴロン}-->
 

オイルに漬けたアンチョビのフィレと縦に細く刻んだポワヴロンを交互に並べ
て盛り付ける。固茹で卵の黄身と白身を[アシェ\*](#hacher-gls)にし、パセリ、ケイパーで
仕上げるのは標準的な[アンチョビのフィレ](#filets-d-anchois)の提供方法とおなじ。

[^11bis]: 肉厚で大型のピーマン。いわゆる青果のパプリカ。本文中でも
    poivron（ポワヴロン）と piment(os) （ピモン、ピメントス）の区別が
    まだあまり明確でないことに注意。現代フランス語ではパプリカに相当す
    るものは poivron、唐辛子に相当するものがPiment （ピモン）と使い分
    けられている。また唐辛子を効かせて辛くすることをpimenter （ピモン
    テ）という動詞で表現する。
    
\atoaki{}

#### タマリンドのアンチョビ[^12] {#anchois-des-tamarins}

<div class="frsubenv">Anchois des Tamarins</div>


\index{tamarins@Anchois des ---}
\index{anchois@anchois!tamarins@--- des Tamarins}
<!--\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!anchois tamarin@Anchois des Tamarins}-->
\index{あんちよひ@アンチョビ!たまりんと@タマリンドの---}
\index{たまりんと@タマリンド!あんちよひ@---のアンチョビ}
<!--\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）!たまりんとのあんちよひ@タマリンドのアンチョビ}-->

オードブル皿に、まだ生暖かいうちに[ラペ\*](#raper-gls)した茹でたじゃがいもの長い帯
を1本つくる。

オイル少々とヴィネガー少々で味を調え、香草を振りかける。じゃがいもの周
囲に、[アンチョビのポピエット](#paupiettes-d-anchois)を盛り付け、それ
ぞれのポピエットの上には黒オリーブをのせる。


[^12]: この料理名とその内容は初版からほとんど変わっていない。tamarinに
    は(1)タマリンド(2)南米のサルの品種群(3)フランス海外県であるレユニ
    オン島に多く自生し、レユニオン島を象徴するアカシアの樹の一種、の意
    味がある。ここでは(1)のオリーブをタマリンドの黒い実に見立てたもの、
    つまり「もどき料理」の「見立て」と解釈した。タマリンドはフランスで
    は13世紀には知られており、19世紀のシャトーブリヤン『回想録』やフロ
    ベールの著作、20世紀にはモーリヤックの作品にも言及が見られるため、
    極端に珍しいものではなかったと考えられる。食べ手は「タマリンドのア
    ンチョビ？」と疑問に思いながら口に入れてみると、ごく普通のアンチョ
    ビのポピエット、という仕掛け。もっとも、(3)をやや自由に解釈して何
    らかの「樹」をイメージさせるよう盛り付け、それをレユニオン島のタマ
    リンの樹に見立てている、という理解も可能だろう。その場合の日本語名
    は「アンチョビ・レユニオン島風」とでもなろうか。ただしこれはあくま
    でもそう解釈できる可能性があるにすぎず、前者の、黒オリー
    ブをタマリンドの実に「見立て」たものとするのが妥当だろう。
    
\atoaki{}


#### キール[^13]産オンギーユ[^154]の燻製 {#anguille-fumee-de-kiel}

<div class="frsubenv">Anguille fumée de Kiel</div>

\index{anguille@anguille!fumee Kiel@--- fumée de Kiel}
\index{fume@fumé(e)!anguille kiel@Anguille ---e de Kiel}
\index{kiel@Kiel!Anguille fumee@Anguille fumée de ---}
<!--\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!anchois fume kiel@Anchois fumée de Kiel}-->
\index{おんきゆ@オンギーユ!くんせい@キール産---の燻製}
\index{くんせい@燻製!おんきゆ@キール産うなぎの---}
<!--\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）!きーるさんうなきのくんせい@キール産うなぎの燻製}-->
\index{きーる@キール（ドイツ）!おんきゆくんせい@---産オンギーユの燻製}
\index{うなき@うなぎ|see{オンギーユ}}

他の魚の燻製と同様に供する。つまり、フィレに切り分けて、ナフキンの上に盛り付ける。

[^154]: いわゆる「うなぎ」のことであり、現在の日本の養殖うなぎは日本う
    なぎ Anguilla japonica からヨーロッパうなぎ Anguilla anguilla に主
    流が移っているが、食材としての扱い、適切とされるサイズなどが大きく
    異なるため、フランス語にちかいオンギーユとカナ書きしている。

[^13]: バルト海に面したドイツ北部の都市。

\atoaki{}


#### オンギーユ・白ワインとパプリカ風味[^55] {#anguille-au-vin-blanc-et-paprika}

<div class="frsubenv">Anguille au vin blanc et Paprika</div>

\index{anguille@anguille!vin blanc paprika@--- au vin blanc et Paprika}
\index{vin blanc@vin blanc!anguille paprika@Anguille au --- et Paprika}
\index{paprika@Paprika!Anguille vin blanc@Anguille au vin blanc et  ---}
<!--\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!anguille vin blanc Paprika@Anguille au vin blanc et Paprika}-->
\index{おんきゆ@オンギーユ!しろわいんはふりか@---・白ワインとパプリカ風味}
\index{しろわいん@白ワイン!おんきゆはふりか@オンギーユ・---とパプリカ風味}
\index{はふりか@パプリカ!おおんきゆしろわいん!オンギーユ・白ワインとパプリカ風味}
<!--\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）!うなきしろわいんはふりか@うなぎ・白ワインとパプリカ風味}-->

[^55]: 第二版から。


中くらいの大きさ[^14]のうなぎを長さ 8 cmの筒切り[^15]にし、白ワインで
つくるマトロット同様に調理し、パプリカで風味付けする。

煮汁に漬けたまま冷ます。その後、筒切りにしたうなぎを縦にカットして大き
めのフィレを切りだす。盛り付けをし、煮汁は[デグレセ\*](#degraisser-gls)、クラリフィ
エして軽くゼラチンを加え、冷ましてからうなぎにかける。


[^14]: ヨーロッパウナギは通常、1 kg前後のサイズが多く用いられる。ここ
    で「中くらい」といっているのがそのサイズであることに注意。


[^15]: tronçon （トロンソン） < tronc （トロン）木の幹、から派生した語。
    なおこの場合、うなぎは事前に皮をむいておくこと。
    
\atoaki{}

#### アーティチョーク・グレック {#artichauts-a-la-grecque}

<div class="frsubenv">Artichauts à la grecque</div>

\index{artichauts}
\index{grec@grec / grecque}
\index{artichauts@artichauts!grecque@--- à la grecque}
\index{grec@grec / grecque!artichauts@Artichauts à la grecque}
\index{あていちよく@アーティチョーク}
\index{あていちよく@アーティチョーク!くれつく@---・グレック}
\index{くれつく@グレック!あていちよく@アーティチョーク・---}
<!--\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）!あーていちよーくくれつく@アーティチョーク・グレック}-->
\index{あらくれつく@アラグレック|see{グレック}}
\index{きりしあふう@ギリシア風|see{グレック}}

ごく小さな、まだ内部に繊毛が出来ていないサイズのアーティチョークを選ぶ。
外側の固い花萼をナイフでむき、上部を切り落す。[ブロンシール\*](#blanchir-gls)して冷水にさらす。
これを沸かしたマリナードに投入していく。マリナードは……

アーティチョーク 15〜20 個の場合、水 1 L、油 1 $\frac{1}{2}$ dL、塩 10
g、レモン果汁 3 個分。

さらに、フェンネル、セロリ、コリアンダー、粒こしょう、タイム、ローリエ
の葉を、それぞれの香りの強さに応じて量を調整して加え、風味を付ける。

アーティチョークに柔らかく火が通ったら、[デバラセ\*](#debarrasser-gls)し、マ
リナードを注いでそのまま冷ます。氷の上に置いてよく冷やして、マリナード
を添えて供する。

\atoaki{}
<!--\vspace*{-.25zw} -->

#### 詰めものをした小さなアーティチョーク {#petits-fonds-d-artichauts-garnis}

<div class="frsubenv">Petits fonds d'Artichauts garnis</div>

\index{artichauts}
\index{artichauts@artichauts!petit fonds garnis@Petit fonds d'--- garnis}
\index{garni@garni(e)!petit fonds artichauts@Petits fonds d'Artichauts ---s}
<!--\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!petits fonds artichaut garni@Petit fonds d'Artichauts garnis}-->
\index{あていちよく@アーティチョーク}
\index{あていちよく@アーティチョーク!つめもの@詰め物をした小さな---}
<!--\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）!つめものをしたちいさなあーていちよーく@詰め物をした小さなアーティチョーク}-->

ごく小さなアーティチョークの基底部[^16]を用意し、茹でてからオイルとヴィ
ネガーでマリネしておく。これにお好みで、魚や白子のピュレ、[マヨネー
ズ](#mayonnaise)で[リエ\*](#lier-gls)したちょっとした[サルピコン](#salpicons-divers)や
[マセドワーヌ](#garniture-macedoine)、そのほか相性のいい[アパレイユ\*](#appareil-gls)を詰
める。

[^16]: 原文 fonds d'artichauts （フォンダルティショー）。周囲の固いがく
    を完全にむき、底面もきれいに皮をむいて皿形にし、中心のせん毛は除い
    ておく。詳しくは「野菜料理」[アーティチョーク](#artichauts)参照。

\atoaki{}

#### バルケット[^27] {#barquettes-diverses}

<div class="frsubenv">Barquettes diverses</div>

\index{barquettes@barquettes!diverses@--- diverses}
<!--\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!barquette@Barquettes diverses}-->
\index{はるけつと@バルケット}
\index{けす@ケース!はるけつと@バルケット}
\index{きし@生地!たるとれつととはるけつとよう@タルトレットとバルケット用の生地---}

縁に波模様のある楕円形をした[クルスタード](#fonds-de-plats)のこと。いろいろな
トッピングをする。

[^27]: barquette < barque （バルク、舟）に縮小辞 ette のついた語。「小
    舟」のこと。それを模した形状であることからの名称。初版は非常に簡潔
    に「縁に波模様のついた小さな船型で空焼きした[クルスタード](#fonds-de-plats)。ピュレ、
    [マヨネーズ](#mayonnaise)で[リエ\*](#lier-gls)した[マセドワーヌ](#garniture-macedoine)や[クルヴェット\*](#crevetes-gls)、[サ
    ルピコン](#salpicons-divers)など、なんでも詰めてその詰め物を名称につければいい。できた
    ら魚のオードブルにするのがいちばんいい。

バルケットは冷製オードブルのなかでは大きな位置を占めており、\kenten{ファ
ヴォリテ}[^17]に分類されるうちの代表的なもののひとつだ。もうひとつはタ
ルトレット。形状が違うだけで作り方はまったくおなじだ。

[^17]: 原文 Favorités おそらく当時の流行語または造語。 < favori(te)
    （ファヴォリ、ファヴォリット）お気に入りの、から派生したことは明ら
    か。チェコ語をはじめ現代でもいくつかの言語では favorité の語は使わ
    れており、（王侯の）寵臣（ちょうしん）、寵姫（ちょうき）、優勝候補、
    大本命などの意味で用いらているようだ。はじめの2つの意味では、英語
    で royal favourite （ロイヤルフェイヴァリット）、フランス語では
    favori （ファヴォリ）というのが一般的。このため、バルケットとタル
    トレットは「オードブルにおける本命」くらいの意味で用いられたと考え
    られよう。また、ドニゼッティのオペラに *La Favorite*（ラファヴォリッ
    ト、イタリア語題 *La Favorita* ラファヴォリータ）という作品があり
    本書でもいくつかの料理名に使われている。[ガルニチュール・ラファヴォ
    リータ](#garniture-a-la-favorite)訳注参照。


###### タルトレットとバルケット用の生地 {#pate-pour-tartelettes-et-barquettes}

\index{barquettes@barquettes!pate@pâte pour tartelettes et barquettes}
<!--\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!pate barquette@Pâte pour Tartelettes et Barquettes}-->
\index{pate@pâte!tartelettes barquettes@--- pour Tartelettes et Barquettes}
\index{はるけつと@バルケット}
<!--\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）!はるけつと@バルケット}-->
\index{けす@ケース!はるけつと@バルケット}
\index{きし@生地!たるとれつととはるけつとよう@タルトレットとバルケット用の---}


……デトロンプ[^18]をつくる。材料は小麦粉 500 g、塩 1 つまみ、溶かして
から冷ましたバター[^19] 250 g、全卵 1 個、卵黄2 個、水ごく少量。

このデトロンプを全体によく混ぜあわせるが捏ねるのは最小限にすること。
ボール形にまとめて冷所で2時間休ませる。

できあがった生地をバルケット型、タルトレット型に敷き詰め、普通に空焼き
する。

[^18]: 小麦粉と他の材料をざっくり混ぜてある程度まとまった状態で小麦粉
    にしっかり吸水させるためにしばらく放置しておく。この、ある程度まと
    まった、捏ねるまえの生地の状態を一般にデトロンプという。カレームに
    よれば、このデトロンプのできの良し悪しでその後の仕上がりが左右され
    るという。1815年『王都パリのパティスリ』の冒頭でこう書いている。
    「デトロンプを上手につくることこそが、我々パティシエの仕事の核心と
    考えてもいい。本当にデトロンプの工程を省いてしまったら、焼き上がっ
    たときひどい結果になっていると即座にわかるし、たまたま色合いはまあ
    まあのものができても、見る者が見れば、歯応えに問題があるとわかる。
    それに、こういう出来の悪いパティスリは必ずや小さくて不味いものだし、
    なにより消化によろしくない」(p.1)。ただし、現代ではデトロンプの技
    術よりはむしろその後の工程に力を注ぐパティシエも多いようだ。デトラ
    ンプの良し悪しは、マイナス面を強調するよりは、それがしっかり出来て
    いれば腕のいい職人として信頼できる、と見るひともいる。現代では機械
    の進歩もあり、カレームのように、ひとつの工程だけ重要性を強調するの
    は賢いといえないだろう。また、本文では「捏ねるのは最小限」とあるよ
    うに、いわゆるフレゼ（fraiser 親指のつけ根のあたりを使って作業台の
    上で生地を少しずつ伸すようにして捏ねること）に言及がなく
    travailler (トラヴァイエ、全体をよく混ぜる、捏ねる）が使われている
    ことにも注目したい。実際のところ、最小限の内容しか記述されていない
    ため、デトロンプやその後の生地に仕上げる工程について見落しがちな部
    分なので注意したい。


[^19]: 要するに澄ましバターが常温に冷めたもの。バターにはカゼインをは
    じめとする不純物が含まれており、いったん溶かすことでその不純物は沈
    殿し、容易に取り除くことが可能。とりわけカゼインは焦げやすいので、
    焼き色のムラのないきれいな仕上がりを目指すには、生地に含まれていな
    いことが望ましい場合も多い。ただしここは「扱いやすいようある程度柔
    らかくもどしたバター」と読めなくもないことに注意。

###### \hspace*{.5zw}バルケットとタルトレットのトッピング {#garnitures-des-barquettes-et-des-tartelettes}

……バルケットとタルトレットはトッピングの下に[合わせバ
ター](#beurres-composes)か[ジュレ](#gelees-diverses)の下地を流す。

合わせバターは[カナペ](#canapes)など他のすべての冷製オードブルのトッピ
ングに使うことができる。これは味わいと気まぐれで決めていい[^25]。

ジュレを用いる場合のトッピングは一般に、さらに何らかのムースの層を重ね
る。その上にムースと違う色のトッピングをのせて装飾を施し、ごく透明なジュ
レを塗る。

[^25]: 安易な気まぐれや思い付きを厳しく禁じる傾向がつよく見られる本書
    においては珍しい表現。逆にいえば、冷製オードブルをやや軽視している
    のがよく表れているとも考えられる。

###### \hspace*{.5zw}調理例 {#exemple-barquettes-tartelettes}

……空焼きしたバルケットかタルトレットの底に[クルヴェット\*](#crevettes-gls)もしくは
[エクルヴィス\*](#ecrevisses-gls)かオマールのロゼ色のムース[^23]を敷き詰める。その上に、
[ポシェ\*](#pocher-gls)した真っ白な牡蠣か、固茹で卵の輪切りを波模
様の型抜きで抜いてのせる。さらに、黄身の中央にオマールのコライユ[^20]
を少量飾るか、菱形に切ったソール[^24]のフィレをのせ、セルフイユを飾る。
バルケット、タルトレットの縁までジュレを塗る。

このようにして、バルケットやタルトレットのようなオードブルのバリエーショ
ンはたくさんつくることができる。食べ手にいちいち説明するよりは、味とア
イデアをそのまま楽しんでいただくのがいいだろう。


[^20]: オレンジ色の内子。


[^23]: [甲殻類のムスリーヌ](#mousseline-de-crustaces)参照。


[^24]: 日本では「舌びらめ」の名称で定着しているが、日本で一般的なウシ
    ノシタとは外見も調理特性、味わいもかなり異なり、大きなものでは 2〜
    2.5 kgのものが高級料理でよく用いられるため、この訳ではあえてカタカ
    ナ書きで表記してある。詳しくは[ソールとソールのフィ
    レ](#soles-et-filets-de-sole)訳注参照。


\atoaki{}

#### ビーツの小さなケース {#betterave-pour-detail}

<div class="frsubenv">Betterave pour détail</div>

\index{betterave@betterave!detail@--- pour détail}
<!--\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!betterave pour détail@betterave pour détail}-->
\index{caisse@caisse!betterave@betterave pour détail}
\index{ひーつ@ビーツ!こわけりようりようけす@小分け料理用---のケース}
<!--\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）!こわけりようりようひーつのけす@小分け料理用ビーツのケース}-->
\index{けす@ケース!こわけりようりひーつ@小分け料理用ビーツの---}
\index{きし@生地!こわけりようりようひーつのけす@小分け料理用ビーツのケース}
    


ビーツは身の真っ赤なものを選び、できたらオーブンで焼くのがいい[^30]。

充分に冷めたら筒切り（[トロンソン\*](#troncon-gls)）にし、小さなケース、
カソレット[^28]、バルケットの形に細工する。さまざまなアパレイユを盛り
込む。

###### 【原注】 {#nota-betterave-pour-detail}

ビーツを入れるとオードブルの皿がとても華やかになるし、どんな場合でも使
える。ただし、ビーツはそれが接触しているものに色が移ってしまうので[^29]、皿
に盛り込むのは最後にしたほうがいい。あるいは提供直前にサラダに加えるよ
うにしたほうがいい。



[^28]: cassolette 香炉、小さなスフレ型やオードブル用の深皿。

[^29]: ビーツの色素（ビートレッド）は水溶性なので、他の食材を容易に赤
    く染めることになる。これを逆手にとって、赤の食用色素として用いるこ
    とももちろん可能。
    

[^30]: ビーツの色をもっとも鮮かに濃い状態で加熱するのに適した方法。ア
    ルミフォイルで包む、塩釜で焼くなどの方法もある。ただし塩釜は塩辛く
    なりやすいので注意。また、皮つきのまま茹でる方法もあり、アクを抜き
    やすいが後述の理由から退色もしやすい。この方法をとる場合は、デトロ
    イトダークレッドなどの色が濃い品種を用いて、火が通ったらそのまま湯
    に漬けたまま冷ましてから皮を手でむくと便利。キオッジャのような赤と
    白の年輪模様のきれいな品種を生のままごく薄くスライスするという使い
    方もあるが、ビーツそのものの美味しさのポテンシャル（キオッジャはア
    クが少なく甘味が強いため上手に加熱するとかなり美味）をまったくいか
    せていない。ただの装飾としてしか使えていない点はよく理解
    したいところ。
    
    
    
\atoaki{}

#### ビーツ・サラダ仕立て {#betterave-en-salade}

<div class="frsubenv">Betterave en salade</div>

\index{betterave@betterave!salade@--- en salade}
<!--\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!betterave salade@betterave en salade}-->
\index{salade@salade!betterave@--- en salade}
\index{ひーつ@ビーツ!さらた@---・サラダ仕立て}
<!--\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）!ひーつさらたしたて@ビーツ・サラダ仕立て}-->
\index{さらた@サラダ!ひーつ@ビーツ・---仕立て}
    

ビーツはオーブンで火を通し、充分に冷めたら1〜2 mm幅のせん切り[ジュリエ
ンヌ\*](#julienne-gls))にする[^32]。その $\frac{1}{3}$ 量の玉ねぎもオー
ブンで焼くがやや固めにしておくこと[^33]。これらを合わせ、普通のサラダ
と同様にオイルとヴィネガーで調味する。盛り付けてパセリとセルフイユの[アシェ\*](#hacher-gls)を散らす。



[^32]: これもやや固めに火入れしておくと、せん切りがしやすくなる。ただ
し、充分に柔らかく火を入れたほうが美味しい。
    
[^33]: これも[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)すなわちせん切りにする。

\atoaki{}

#### ビーツ・サラダ仕立て、クリームあえ {#betterqve-en-salade-a-la-creme}

<div class="frsubenv">Betterave en salade à la Crème</div>

\index{betterave@betterave!salade creme@--- en salade à la Crème}
<!--\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!betterave salade creme@betterave en salade à la Crème}-->
\index{salade@salade!betterave crème@--- en salade à la Crème}
\index{ひーつ@ビーツ!さらたくりむ@---・サラダ仕立て、クリームあえ}
<!--\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）!ひーつさらたしたてくりむあえ@ビーツ・サラダ仕立て、クリームあえ}-->
\index{さらた@サラダ!ひーつくりむ@ビーツ・---仕立て、クリームあえ}

    

上記のとおり、ビーツと玉ねぎの[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)を作る。これらを以下のものと混ぜ
あわせる。フランス産マスタードに低温殺菌のクレームエペス[^34]を加えて
泡立て、レモン果汁で風味を引き締め、塩こしょう適量で仕上げる（冷製ソー
ス、[ソース・ムタルド・生クリーム入り参照](#sauce-moutarde-a-la-creme)）

[^34]: クレーム・ドゥーブルより濃い乳酸発酵させた生クリーム。




\atoaki{}

#### オードブル用バター {#beurres-pour-hors-d-oeuvre}

<div class="frsubenv">Beurres pour Hors-d'œuvre</div>

\index{beurre@beurre!hors-d'oeuvre@---s pour Hors-d'œuvre}
<!--\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!beurres@beurres pour Hors-d'œuvre}-->
\index{おとふるようはた@オードブル用バター}
<!--\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）!おとふるようはた@オードブル用バター}-->

[本節冒頭の注記](#nota-serie-des-hors-d-oeuvre-froids)を参照のこと。


\atoaki{}

#### ビガロー[^36]のコンフィ[^37] {#Bigarreaux-confits}

<div class="frsubenv">Bigarreaux confits</div>

\index{bigarreau@bigarreau(x)!confit@---x confits}
\index{confit@confit(e)!bigarreaux@Bigarreaux ---s}
<!--\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!bigarreaux confits@Bigarreaux confits}-->
\index{ひかろ@ビガロー!こんふい@---のコンフィ}
\index{こんふい@コンフィ!ひかろ@ビガローの---}
<!--\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）!ひかろーのこんふい@ビガローのコンフィ}-->


まだ固めの実を選び、玉の部分約2 cmを残して処理する。これを広口びんに、
エストラゴンの葉をたっぷりまぶすようにしながら入れる。ヴィネガー1 Lあ
たり 8 gの塩を加えて沸かしたヴィネガーを完全に漬かるまで注ぐ。15〜20日
間漬け込む。供する際はスプーン数杯の漬け汁も添えること。

[^36]: さくらんぼの一種。とりわけ甘いとされる。種子を抜いた砂糖漬はド
    レンチェリーとして菓子などに用いられる。

[^37]: こんにちでは油脂で長時間低温加熱したものをコンフィと呼ぶ傾向が
    あるようだが、confit < confire （コンフィール）は本来、砂糖や塩、
    ヴィネガーや油に処理した食材を保存のために漬け込むことを
    いう。油脂で低温加熱云々は、鴨のコンフィ canard confit （カナール
    コンフィ）または confit de canard （コンフィドカナール） が元来は
    保存食であったということを忘れたために誤用されるようになっ
    たのだろう。日本独自の誤用ではなく、フランスでもこの誤用は見られる
    ようだ。程度問題にもよるだろうが、「世界遺産」など名ばかりのものに
    すぎず、未来に残すべき食文化が崩壊しつつある証左となろう。似たよう
    な事柄であれば、日本の食文化についても当然ながらおなじことがいえる。
    食文化が一部とはいえ言語文化と重なる領域であるという自覚がなければ、
    たんなる餌を喰む動物と何ら変わるところがなかろう。
    
    
    
\atoaki{}

#### ハンブルク産牛肉の燻製 {#boeuf-fume-de-hambourg}

<div class="frsubenv">Bœuf fumé de Hambourg</div>

\index{boeuf@bœuf!fume hambourg@--- fumé de Hambourg}
\index{fume@fumé(e)!boeuf hambourg@Bœur --- de Hambourg}
<!--\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids!boeur fume hambourg@Bœuf fumé de Hambourg}-->
\index{きゆうにく@牛肉!はんふるくくんせい@ハンブルク産---の燻製}
\index{くんせい@燻製!はんふるくきゆうにく@ハンブルク産牛肉の---}
<!--\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）!はんふるくさんきゆうにくのくんせい@ハンブルク産牛肉の燻製}-->

ごく薄くスライスし、円錐形に巻くか、そのまま盛り付ける。よく冷やして供する。


\atoaki{}


#### カナペ[^41] {#canapes}

<div class="frsubenv">Canapés</div>



\index{canapes@Canapés}
\index{かなへ@カナペ}

カナペすなわちトーストはタルティーヌ[^38]とはまったくちがうはずの
もので、食パンでつくることになっている。形状はさまざまで、とくに決まっ
た形はない。ただしパンの厚さは $\frac{1}{2}$ cm を越えないこと。澄まし
バターで揚げ焼きするか、グリル焼きするが、ほとんどの場合はグリル焼きだ。

[^41]: 数人掛けの長椅子、ソファーが原義。語源的にはエジプトのカーテン
    付きベッドを意味するギリシア語から中世フランス語のcanopeになったと
    いわれる。比較的古いレシピとしては、1760年刊『料理小辞典』に掲載さ
    れたものが興味深い。概要は、パンのスライスをグリル焼きにし、これを
    長細くカットする。[ラペ\*](#raper-gls)したパルメザンチーズをまぶし付け、その上にア
    ンチョビのフィレをのせると。上からオイルを垂らし、さらにラペしたパ
    ルメザンを振りかけオーブンに入れて火を通す、というもの(p.108)。明
    らかに、長椅子、ソファーに見立てた料理名であることがわかる。いっぽ
    う1806年ヴィアール『帝国料理の本』には、ベカスのフィレ・カナペ仕立
    てという料理は、ベカス4羽から胸肉を切り出し、ソテー鍋に並べる。塩
    こしょうして溶かしバターをかける。ベカスの内蔵は砂肝以外を取り出し
    て、下茹でした豚背脂とパセリ、エシャロットの[アシェ\*](#hacher-gls)、すりおろし
    た香草、粒こしょうをまとめて包丁で細かくミンチにする。ベカスの胸肉
    よりやや大きめの薄いクルトンを用意する。これをバターで揚げ焼きする
    が、その前にクルトンの周囲にぐるりと切れ目を入れておくこと。クルト
    ンを揚げ焼きしたら、ファルスを詰められるようにくぼみを作る。ファル
    スを詰めて提供する $\frac{1}{4}$ 時間ほど前にオーブンに入れるか、
    弱火でグリルする。皿にクルトンを盛り付け、胸肉はソテーしてクルトン
    にのせる。ベカス胸肉のソテーとおなじソースをかけてやる、というもの
    (pp.279-280)。前者はオードブルとしてこんにちでもあり得るものだろう
    が、後者については明らかに「アントレ」entrée つまりきちんとした中
    皿に盛り付けた料理と見なされよう。だがこれもまた形状としては長椅子、
    ソファーを想起させるものだろう。


[^38]: バゲットなどのパンを切り、バターやジャムを塗ったもの。フランスで
    一般的なサンドイッチ（ソンドウィチ sandwitch、バゲットの横に大きく
    切れ目を入れてハムやチーズ、野菜をはさんだもの）とも異なる。<!--フラン
    ス植民地時代にヴェトナムにもたらされたのち、独自の変遷をしてバイン
    ミー bánh mì, bánh mỳ として定着した。なお bánh mì という語はフラ
    ンス語の pain de mie （パンドミ）いわゆる食パンがヴェトナム語化し
    たもの。-->かつてフランスで食パンを使うのが、本書であつかっているよう
    な高級料理にほぼかぎられていたことに注意されたい。

カナペの具材は一種類だけでもいいが、できたら約束事に反しない範囲でいく
つもの具材をのせてもいい。ただし組み合わせの調和がとれていること。とは
いえ、カナペの具材として最高なのはフレッシュなバターに肉、鶏、甲殻類、
魚、チーズなどのピュレかサルピコン[^39]を混ぜ込んだものだ。カナペすな
わちトーストの具材がどのようなものであれ、その具材に理屈からいってバター
を入れてやれない場合、たとえば魚のマリネ、アンチョビ、アロンなどの場合
は、トーストが熱いうちに柔らかさを保つよう、バターをたっぷりと塗ってお
くのがのぞましい。


[^39]: 原文 hachis （アシ）。本書ではサルピコンと同義とされており、混
    乱を避けるために後者で訳した。

カナペの具材にピュレ、つまり合わせバターを用いるばあいには、波模様の口
金を付けた絞り袋を使うといい。この方法だと清潔で素早く作業できるばかり
か、盛り付けで思いついたさまざまなアイデアを実現できるだろう。


\atoaki{}

#### カナペ・アミラル[^40] {#canapes-a-l-amiral}

<div class="frsubenv">Canapés à l'Amiral</div>

\index{canapes@canapés!amiral@---s à l'Amiral}
\index{amiral@amiral!canape@Canapés à l'Amiral}
\index{あみらる@アミラル!かなへ@カナペ・---}
\index{かなへ@カナペ!あみらる@---・アミラル}

\kenten{周囲に波模様をつけた楕円形}。[クルヴェットバ
ター](#beurre-de-crevettes)を全面に塗り、[クルヴェット\*](#crevettes-gls)
の尾の身で縁どる。中央には[ラングスト\*](#langouste-gls)のほぐした卵を盛り込む。

[^40]: amiral （アミラル）海軍大将、提督。[クルヴェット\*](#crevettes-gls)や[エクルヴィス\*](#ecrevisses-gls)を
    用いた料理によくこの名称が付けられる。

\atoaki{}







#### カナペ・アンチョビ {#canapes-d-anchois}

<div class="frsubenv">Canapés d'Anchois</div>

\index{canapes@canapés!anchois@---s d'Anchois}
\index{anchois@anchois!canape@Canapés d'---}
\index{あんちよひ@アンチョビ!かなへ@カナペ・---}
\index{かなへ@カナペ!あんちよひ@---・アンチョビ}

\kenten{菱形}。[アンチョビバター](#beurre-d-anchois)を薄く塗り、周囲を
おなじくアンチョビバターで帯のように飾る。アンチョビのフィレを網目状に
盛り込み、[アシェ\*](#hacher-gls)にした固茹で卵を加える。

\atoaki{}








#### カナペ・アルレッキーノ[^42] {#canapes-a-l-arlequine}

<div class="frsubenv">Canapés à l'Arlequine</div>

\index{canapes@canapés!arlequin@---s à l'Arlequine}
\index{arlequin@Arlequin!canape@Canapés à l'Arlequine}
\index{あるれつきーの@アルレッキーノ!かなへ@カナペ・---}
\index{かなへ@カナペ!あるれつきーの@---・アルレッキーノ}


\kenten{好みの形状で}。その名のとおりになるように、色とりどりの具材を
中央に盛り込み、周囲を具材と異なる色調のバターを絞って飾る。



[^42]: フランス語料理名の à l'Arlequine （アラルルキーヌ）は、フランス
    語 Arlequin（アルルカン）、英語で Harlequin （ハーレクイン）と呼ば
    れる、17世紀〜18世紀にかけて流行したイタリアの即興喜劇コンメーディ
    アデラルテの定型的道化たちのうちのひとりに由来する。イタリア語名
    Arlecchino （アルレッキーノ）。さまざまな色合いのつぎはぎの衣装に
    黒い仮面、衣装と同じ色とりどりの帽子が特徴。役柄としては、小心者の
    愚者のイメージが強いが、ときとして機知に富んだ台詞や立ち回りを見せ
    る。ポスト・コンメーディアデラルテにあたるがゴルドーニの戯曲『ふた
    りの主にいちどに仕えると』*Il servitore di due padroni* におけるア
    ルレッキーノは後者の典型といえるだろう。このほかのコンメーディアデ
    ラルテの定型の役柄としては、強欲で好色なパンタローネ、似非知識人ドッ
    トーレ（ボローニャ方言で話すのが特徴）、アルレッキーノと対になる外
    見のよく似たブリゲッラ、いたずら好きで好色な小間使い役のコロンビー
    ナ、二枚目役のレリオ、いわゆるボケに徹する役柄でナポリ方
    言で話すプルチネッラなどがいる。これらのうちのいくつかの「類型」は
    リヨン名物ともいっていい人形劇ギニョールにも影響を与えた。また、19
    世紀を代表する女流作家のひとりジョルジュ・サンドの息子モーリス・サ
    ンドがこれらコンメーディアデラルテの定型的登場人物の多くを美しい筆
    致で描き、画集をのこしている。



\atoaki{}


#### カナペ・キャビア {#canapes-au-caviar}

<div class="frsubenv">Canapés au Caviar</div>

\index{canapes@canapés!caviar@---s au Caviar}
\index{caviar@caviar!canape@Canapés au ---}
\index{あるれつきーの@アルレッキーノ!かなへ@カナペ・---}
\index{かなへ@カナペ!きやひあ@---・キャビア}


\kenten{円形}。[キャビアバター](#beurre-de-caviar)をパンに塗り、細い波
模様になる口金の付いた絞り袋で柔らかくしたフレッシュバターの細い帯で縁
どる。よく冷えたキャビアを中央に盛り込み、ごく細かい玉ねぎの[アシェ\*](#hacher-gls)
を別皿で添える。




\atoaki{}






#### カナペ・[クルヴェット\*](#crevettes-gls) {#canapes-aux-crevettes}

<div class="frsubenv">Canapés aux Crevettes</div>

\index{canapes@canapés!crevettes@---s aux Crevettes}
\index{crevettes@crevettes!canape@Canapés aux ---}
\index{くるうえつと@クルヴェット!かなへ@カナペ・---}
\index{かなへ@カナペ!くるうえつと@---・クルヴェット}

\kenten{円形}。きれいなピンク色の[クルヴェットバ
ター](#beurre-de-crevettes)を塗り、縁取りもおなじバターでつける。中央
にクルヴェットの尾の身を薔薇模様に盛り込み、その中央にケイパー1粒を飾
る。



\atoaki{}


#### カナペ・シティ[^43] {#canapes-city}

<div class="frsubenv">Canapés City</div>

\index{canapes@canapés!city@---s City}
\index{city@City!canape@Canapés ---}
\index{してい@シティ!かなへ@カナペ・---}
\index{かなへ@カナペ!してい@---・シティ}


\kenten{円形}。フレッシュなバター125 gを柔らかくもどしてフレッシュなグ
リュイエールとパルメザン60 gずつを[ラペ\*](#raper-gls)して、大さじ $\frac{1}{2}$ 杯の
クレームエペス、塩1つまみ、カイエンヌごく少量とともに混ぜ合わせ、パンに厚
く塗って層にする。リヨンソーセージのごく薄いスライスを半円形にカットし
て1枚のせ、もう片側にはグリュイエールの半円形のスライスをのせる。



[^43]: 本文要再読、誤訳可能性アリ。このレシピは第二版から。ロンドンの
    中心、金融街いわゆるシティのことと思われるが、関係性などが食材から
    も形状からも見えにくい。あえていうなら、シティはテムズ川北岸にあり、
    地図上は半円形のように見えぬこともないという程度か。




\atoaki{}

#### カナペ・デンマーク風 {#canapes-a-la-danoise}

<div class="frsubenv">Canapés à la Danoise</div>

\index{canapes@canapés!danoise@---s à la Danoise}
\index{danois@danois(e)!canape@Canapés à la ---e}
\index{てんまくふう@デンマーク風!かなへ@カナペ・---}
\index{かなへ@カナペ!てんまく@---・デンマーク風}


標準的な厚さにカットした黒パンのスライスをシンプルに焼く。[レフォールバター](#beurre-de-raifort)を塗り、その上にごく薄く
スライスしたスモークサーモンですっかり覆う。さらに白ワインでマリネした
にしんのフィレを重ねて層が交互になるようにする。キャビアを帯状に盛る。
切れ味のいい楕円形のプレーンな型抜きで抜く。


\atoaki{}


#### カナペ・エカルラット[^44] {#canapes-a-l-ecarlate}

<div class="frsubenv">Canapés à l'Ecarlate</div>

\index{canapes@canapés!ecarlate@---s à l'Ecarlate}
\index{langue écarlate@langue écarlate!canape@canapés à l'---}
\index{あかくつけたしたにく@赤く漬けた舌肉!かなへ@カナペ・---}
\index{かなへ@カナペ!あかくつけたしたにく@---・赤く漬けた舌肉}

食パンは帯状にカットしてグリル焼きにし、[マスタードバ
ター](#beurre-de-moutarde)を塗る。バターの層の厚みはパンの半分程度。そ
の上に、[ロングエカルラット\*](#langue-ecarlate-gls)のごく薄いスライスを
のせる。そのままバターが冷めて固まるのを待ち、沸騰した湯に漬けたよく切れる星型の型抜きで
抜く。ひとつひとつ星型に抜いたカナペの中心に、ぎざ模様の付いた絞り袋で
マスタードバターを小さな点のように絞る。


[^44]: ここでのエカルラットは[ロングエカルラット\*](#langue-ecarlate-gls)の
    こと。ただ、日本人の多くの食べ手には意味不明だろうから、あるいは
    「緋色（ひいろ）のカナペ」くらいに訳したほうが言葉としても美しいし、
    わかりやすいだろう。





\atoaki{}






#### カナペ・[エクルヴィス\*](#ecrevisses-gls) {#canapes-d-ecrevisses}

<div class="frsubenv">Canapés d'Ecrevisses</div>

\index{canapes@canapés!ecrevisses@---s d'Ecrevisses}
\index{ecrevisse@écrevisse!canape@canapés d'---s}
\index{えくるういす@エクルヴィス!かなへ@カナペ・---}
\index{かなへ@カナペ!えくるういす@---・エクルヴィス}

\kenten{三日月形}。パンに[エクルヴィスバター](#beurre-d-ecrevisse)を
塗り、フレッシュなバターを絞って帯にして縁どりをする。中央に立派なエク
ルヴィスの尾の身を縦ふたつにカットして厚みのある側が近づくように盛り込
む。






\atoaki{}






#### カナペ・ジビエ {#canapes-au-gibier}

<div class="frsubenv">Canapés au Gibier</div>

\index{canapes@canapés!gibier@---s au Gibier}
\index{gibier@gibier!canape@canapés au ---}
\index{しひえ@ジビエ!かなへ@カナペ・---}
\index{かなへ@カナペ!しひえ@---・ジビエ}

\kenten{長方形}。フレッシュなバターに塩こしょうし、カイエンヌほんの少々
でキレを出させてパンに塗り、何らかのジビエの肉を盛り込む。ジビエはごく
薄くスライスしてもいいし、器具を用いて[ラペ\*](#raper-gls)してもいい。



\atoaki{}


#### カナペ・オマール {#canapes-de-homard}

<div class="frsubenv">Canapés de Homard</div>

\index{canapes@canapés!homard@---s de Homard}
\index{homard@homard!canape@canapés de ---}
\index{おまる@オマール!かなへ@カナペ・---}
\index{かなへ@カナペ!おまる@---・オマール}


\kenten{正方形}。[オマールバター](#beurre-de-homard)を塗り、細かく[ア
シェ\*](#hacher-gls)して[マヨネーズ](#mayonnaise)で[リエ\*](#lier-gls)した固茹で卵で縁
どりをする。中央にオマールの[エスカロップ\*](#escalope-gls)を盛り込む。



\atoaki{}



#### カナペ・リュシール[^45] {#canapes-lucile}

<div class="frsubenv">Canapés Lucile</div>

\index{canapes@canapés!lucile@---s Lucile}
\index{lucile@Lucile!canape@canapés ---}
\index{りゆしーる@リュシール!かなへ@カナペ・---}
\index{かなへ@カナペ!りゆしーる@---・リュシール}


\kenten{模様のない楕円形}。[マスタードバター](#beurre-de-moutarde)を塗
り、周囲を[ラペ\*](#raper-gls)した[ロングエカルラット
\*](#langue-ecarlate-gls)で飾る。中央に[アシェ\*](#hacher-gls)した鶏胸肉を
盛り込む。

[^45]: 由来不明。おそらくはロバート・ブルワー＝リットン（初代リットン
    伯爵、すなわちリットン調査団のリットン卿の父）がオーウェン・メレディ
    スの筆名で著した物語詩 *Lucile* （1860年）を指していると思われる。こ
    の作品は19世紀から20世紀前半にかけて大ヒットし、19世紀中にイギリス
    だけでも100版を越えたという。


\atoaki{}



#### 魚のカナペ {#canapes-de-poisson}

<div class="frsubenv">Canapés de Poisson</div>

\index{canapes@canapés!poissone@---s de Poisson}
\index{poisson@poisson!canape@canapés de ---}
\index{さかな@魚!かなへ@--のカナペ}
\index{かなへ@カナペ!さかな@魚の---}

\kenten{正方形}。[白子バター](#beurre-de-laitance)をパンに塗り、ピンク
色のバターを周囲に絞って縁飾りとし、中央に[チュルボ
\*](#turbot-turbotin-gls)か[ソール\*](#sole-gls)のフィレを[アシェ
\*](#hacher-gls)して盛り込む。


\atoaki{}




#### カナペ・プランタニエ[^46] {#canapes-printanier}

<div class="frsubenv">Canapés Printaniers</div>

\index{canapes@canapés!printanier@---s Printaniers}
\index{printanier@printanier/printanière!canape@canapés printaniers}
\index{ふらんたにえ@プランタニエ!かなへ@カナペ・---}
\index{かなへ@カナペ!ふらんたにえ@---・プランタニエ}

\kenten{円形}。[モンペリエバター](#beurre-de-Montpellier)を塗り、固茹で
卵の黄身を[アシェ\*](#hacher-gls)して縁どりする。中央にオルレアン芹
[^47]かクレソンの若葉を盛り込む。



[^46]: 春の、の意。

[^47]: クレソンの一種。




\atoaki{}




#### カナペ・ラロシェル[^48]風 {#canapes-rochelais}

<div class="frsubenv">Canapés Rochelais (*1 var.-4*)</div>

\index{canapes@canapés!rochelais@---s Rochelais}
\index{rochelais@rochelais(e)!canape@canapés ---}
\index{らろしえるふう@ラロシェル風!かなへ@カナペ・---}
\index{かなへ@カナペ!らろしえるふう@---・ラロシェル風}

\kenten{円形}。[白子バター](#beurre-de-laitance)を塗り、[エクルヴィス
バター](#beurre-d-ecrevisse)を絞り袋を使って縁どりをする。

中央に白ワインで軽く火を通した立派な牡蠣の身を盛り込む。



[^48]: 日本語では「ラ・ロッシェル」の表記のほうがなじみがあるかも知れ
    ない。大西洋に面した漁港として有名。


\atoaki{}



#### カロリーヌ {#carolines-diverses}

<div class="frsubenv">Carolines diverses (*1-4*)</div>

\index{caroline@carolines}
\index{かろりーぬ@カロリーヌ}

[砂糖なしのシュー生地](#pate-a-chou-d-office)でつくった小さなエクレア
[^50]にピュレを射込んだもの。ピュレは鶏、舌肉、ジビエ、フォワグラなど。
次に、中に詰めたピュレとバランスのとれる[ソース・ショフロ
ワ](#sauce-chaud-froid-blanche-ordinaire)を表面に塗り、[ジュ
レ](#gelees-grasses-ordinaires)で\ruby{艶}{つや}をだす。カロリーヌはオー
ドブルとしての他に、[アスピック](#aspics)、[パン](#pains-froids)[^49]、
[ムース](#mousses-mousselines-et-souffles-froids)など[アントレ
\*](#entree-gls)の縁飾りのベースとして用いてもいい。


[^49]: 小麦粉を捏ねて発酵させ焼いたパンではなく、パンのような固まりという意味の仕立て。


[^50]: éclair （エクレール）原義は「稲妻」。上部に切れ目を入れてクリー
    ムやピュレを詰めた様子が似ているからついた名称といわれている。 

\atoaki{}


#### キャビア {#caviar}


<div class="frsubenv">Caviar (*1-4*)</div>

\index{caviar@caviar}
\index{きやひあ@キャビア}

専用の容器に入れ、周囲を氷で満たして供する。[\kenten{ブリニ}](#blinis)
とバターを塗ったライ麦パンの薄いスライスを添える。(ブリニについては[温
製オードブル](#serie-des-hors-d-oeuvre-chauds)参照)。

###### 【原注】[^59] {#nota-caviar}

キャビアといえば、大粒で透き通っていて、明るい色合いのものがオードブル
には最上だと理解している。玉ねぎのごく細かい[アシェ\*](#hacher-gls)と
レモンを添えることがあるが、これは絶対にお勧めできない方法だ。フレッシュ
なキャビアは臭みもなくいい風味で、余計な風味づけなど必要ないからだ。

フレッシュなキャビアがない場合、塩蔵の圧縮キャビアをオードブルの調理に
使うことがあるが、こうした素材はフレッシュなキャビアと同様にそのままお
出ししてはいけない。そんな価値さえない代物だ。

[^59]: この原注は第二版から。

\atoaki{}


<!--20190824江畑校正確認スミ-->


#### セロリ・[ボヌファム\*](#bonne-femme-gls) {#celeri-a-la-bonne-femme}

<div class="frsubenv">Céleri à la Bonne femme (*1-4*)</div>

\index{celeri@céleri!bonne femme@--- à la Bonne femme}
\index{bonne femme@bonne femme!celeri@Céleri à la ---}
\index{せろり@セロリ!ほぬふあむ@---・ボヌファム}
\index{ほぬふあむ@ボヌファム!せろり@セロリ・---}

セロリの茎は筋と直角にごく薄くスライスする。同量のレネット種のりんごの皮をむ
き細かく櫛切りにしてから同様に薄くスライスして加える。[生クリーム入りソース・
ムタルド](#sauce-moutarde-a-la-creme)で味付けする。



\atoaki{}




#### セロリ・グレック {#celori-a-la-grecque}

<div class="frsubenv">Céleri à la grecque (*1-4*)</div>

\index{celeri@céleri!grecque@--- à la Grecque}
\index{grec@grec / grecque!celeri@Céleri à la ---}
\index{せろり@セロリ!くれつく@---・グレック}
\index{くれつく@グレック!せろり@セロリ・---}


小〜中くらいの大きさのセロリの根株を、大きさに応じて縦2つか4つに切る。
[ブロンシール\*](#blanchir-gls)して冷水にとる。後は[アーティチョーク・グレッ
ク](#artichauts-a-la-grecque)と同様。



\atoaki{}


                                   

#### 根セロリ {#celori-rave-hors-d-oeuvre}

<div class="frsubenv">Céleri-rave (*1 var.-4*)</div>

\index{celeri-rave hors-d'oeuvre@--- (hors-d'œuvre)}
\index{ねせろり@根セロリ!おとふる@---（オードブル）}



太めの[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)か[ペイザンヌ\*](#paysanne-gls)に
切り、[生クリーム入りソース・ムタルド](#sauce-moutarde-a-la-creme)ある
いはマスタード入りの[ヴィネグレット](#vinaigrette)で調味する[^56]。



[^56]: 第二版から現在の記述。初版では「[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)
    に刻み、マスタード、塩、こしょう、オイル、ヴィネガーで調味する」。

\atoaki{}



#### セープ[^51]のマリネ {#cepes-marines}

<div class="frsubenv">Cèpes marinés (*1-4*)</div>

\index{cepe@cèpe!marine@---s marinés}
\index{marine@mariné!cepe@cèpes ---s}
\index{せふ@セープ!まりね@---のマリネ}
\index{まりね@マリネ!せふ@セープの---}


セープはなるべく小さな、新鮮なものを使うこと。

7〜8分間[ブロンシール\*](#blanchir-gls)し、湯からあげて冷水にさらす。セープを陶製の器に入れ、以
下に示すマリナードを沸かして[シノワ\*](#chinois-gls)で漉しながらセープ
が完全に浸るまで流し入れる。

###### セープ1 kgに対して

……ヴィネガー$\frac{1}{2}$ L、植物油1 $\frac{1}{2}$ dL、すり潰したに
んにく10片、タイムとローリエの葉少々、こしょう 6 粒、コリアンダーごく
少量、フェンネルごく少量、パセリの根（小）。これらを10分間微沸騰の状
態を保ち、セープにかけてやる。8日間[マセレ\*](#macerer-gls)し、マリナー
ドとともに供する。

###### 缶詰にする場合[^57]

……1 L缶の場合は35分間、$\frac{1}{2}$ L缶で25分間、$\frac{1}{4}$ L缶
で20分間加熱すること。


[^51]: イタリアではポルチーニと呼ばれる、やや椎茸に似た見た目の茸。き
    わめて美味。フランス産とイタリア産では風味がかなり異なるという。和
    名ヤマドリタケ。日本にもヤマドリタケは自生しているが、よく似た毒茸
    がいくつかあるので注意。

[^57]: 一般的な厨房で缶詰を製造することはまれであり、瓶詰めにして保存
    すると解釈したくなるところだが、原文の boîte （ボワット）に「瓶」
    の意味はなく、ここでは明らかに缶詰を想定している。エスコフィエが食
    品工業に深く関心をいだいていたことが思いだされる。原書の表現はやや
    違うが、ほぼ同じ内容が初版から記述されている。




\atoaki{}


#### さくらんぼのピクルス [^58]{#cerises-au-vinaigre}

<div class="frsubenv">Cerises au vinaigre (*1-4*)</div>

\index{cerise@cerise!vinaigre@---s au vinaigre}
\index{vinaigre@vinaigre!cerises@Cerises au ---}
\index{さくらんほ@さくらんぼ!ひくるす@---のピクルス}
\index{ひくるす@ピクルス!さくらんほ@さくらんぼの---}

さくらんぼは酸っぱい、完熟前のものを使い、ブランデー漬けと同様に処理す
る。広口瓶に、さくらんぼ1 kgあたり……クローブ3本、シナモン少々、すり
おろしたナツメグ、エストラゴン10 gを入れる。ヴィネガー1 Lあたり200 gの
ブロンド色のカソナードを加えて沸かし、完全に冷ましてからさくらんぼが完
全に浸るように注ぎ入れる。15日間[マセレ\*](#macerer-gls)し、漬け汁とと
もに供する。

市販品の缶詰もある。



[^58]: 初版〜第三版まで「さくらんぼ・ドイツ風」Cerises à l'allemande。
    ここでも[ソース・アルマンド](#sauce-allemande)をソース・パリジエン
    ヌといいかえたのと同じように、エスコフィエのドイツ嫌いが見てとれよう。
    
    
\atoaki{}

#### セルヴラ[^131] {#cervelas-divers}

\index{cervelas}
\index{せるうら@セルヴラ}

他のソーセージと同様に、皿に冠状またはターバン状に盛り、真ん中にパセリをこんもりと盛り込む。
    
[^131]: にんにくを効かせた太く短かい腸詰。

\atoaki{}

#### 生くるみのヴェルジュ風味 {#cerneaux-au-verjus}

<div class="frsubenv">Cerneaux au verjus (*1 var.-4*)</div>

\index{cerneau@cerneau!verjus@---x au verjus}
\index{verjus@verjus!cerneaux@Cerneaux au ---}
\index{くるみ@くるみ!うえるしゆ@生---のヴェルジュ風味}
\index{うえるしゆ@ヴェルジュ!なまくるみ@生くるみの---風味}


このオードブルは8月初旬（つまり、くるみの核が完全に出来て）から9月15日ごろまで作られる[^61]。

くるみを、中身を壊さないように割って取りだす。くるみの核を覆っている黄
色い薄皮を取りのぞき、順次冷水に入れていく。これを提供直前にオードブル
皿に盛り付け、熟成して充分に空気にさらしておいたヴェルジュ[^60]を[アロゼ\*](#arroser-gls)する。大粒の塩少々とセルフイユの[アシェ\*](#hacher-gls)を振りかける
（セルフイユはなくてもいい）。



[^60]: 未熟ぶどう果汁から作られる調味料。中世にはヴィネガー以上によく用いられた。

[^61]: 初版では「8月半ばから9月まで」。


\atoaki{}

#### セルヴェル[^63]・ロベール {#cervelle-robert}

\index{cervelle@cervelle!robert@--- Robert}
\index{robert@Robert!cervelle@Cervelle ---}
\index{せるうえる@セルヴェル!ろへる@---・ロベール}
\index{ろへる@ロベール!せるうえる@セルヴェル・---}


<div class="frsubenv">Cervelle Robert[^62](1ー4))</div>

羊または仔羊のセルヴェルは水に漬けてしっかり血抜きをし[^64]、ぬめりを
取りのぞいたら[クールブイヨン](#court-bouillon-a)で[ポシェ\*](#pocher-gls)し、冷ましておく[^132]。[エスカロップ
\*](#escalope-gls)に切る。セルヴェルをきれいな形に切り整え、オードブル
皿に盛り付ける。[生クリーム入りマスタードソー
ス](#sauce-moutarde-a-la-creme)にセルヴェルの切り落しを裏漉ししたピュ
レを加え、さらにセロリの白い部分の[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)を加
えて、セルヴェルに覆いかける。

###### 【原注】 {#nota-cervelle-robert}

セルヴェルのエスカロップは空焼きしたタルトレットに盛り込んでもいい。そ
の場合、セルヴェルを盛り付けたら周囲にパセリの[アシェ\*](#hacher-gls)
を散らし、中央には固茹で卵の黄身をアシェして飾る。

[^62]: 初版では Cervelle à la Robert。

[^63]: 脳のこと。

[^64]: 原文どおりデゴルジェ dégorger の用語を用いることも多い。

[^132]: セルヴェルの下処理について詳しくは[アムレットとセルヴェル](#amourettes-et-cervelles)参照。

\atoaki{}

#### カリフラワー {#choux-fleurs-hors-d-oeuvre}

\index{choux-fleurs@choux-fleurs!hord d'oeuvre@--- (hors-d'œuvre)}
\index{かりふらわ@カリフラワー!おとふる@---（オードブル）}


<div class="frsubenv">Choux-fleurs (1-4)</div>


小房に切りわける。[ブロンシール\*](#blanchir-gls)するがやや固めに茹であ
げること。オイルとヴィネガーでマリネする。[生クリーム入りマスタードソー
ス](#sauce-moutarde-a-la-creme)を添えて供する。

\atoaki{}

#### 紫キャベツ {#choux-rouges}

\index{chou@chou(x)!rouge hord d'oeuvre@---x rouge (hors-d'œuvre)}
\index{きやへつ@キャベツ!むらさき@紫---（オードブル）}

<div class="frsubenv">Choux rouges</div>

ごく細い[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)に[シズレ\*](#ciseler-gls)する。
ヴィネガーに6時間漬けてマリネする。水気をきる。レネット種のりんごはキャ
ベツのジュリエンヌ 1 リーヴル[^68]あたり 100 g を、皮を\ruby{剥}{む}い
て[エマンセ\*](#emincer-gls)してともに盛り込む。味付けは標準的なサラダ同様におこなう。

[^68]: une livre （ユヌリーヴル）。昔の計量単位で 500 g のこと。

\atoaki{}

#### サヴォイキャベツのポピエット[^67] {#choux-verts-paupiettes-de}

\index{chou@chou(x)!paupiette verts@Paupiettes de Choux verts}
\index{paupiette@paupiette!choux verts@--- de Choux verts}
\index{さうおいきやへつ@サヴォイキャベツ!ほひえつと@---のポピエット}
\index{ほひえつと@ポピエット!さうおいきやへつ@サヴォイキャベツの---}

<div class="frsubenv">Choux verts (Paupiette de) (1-4)</div>

サヴォイキャベツの大きな葉はしっかりと[ブロンシール\*](#blanchir-gls)
する。冷水にとり、よく水気をきる。小さめの長方形にカットする。そこに、
ブロンシールした玉ねぎか、[米のサラダ](#salade-de-riz)、もしくは他の薬
味[^65]を盛り込む。味付けをし、ポピエットに巻く。オードブル皿に盛り、提供直
前にオイルを[アロゼ\*](#arroser-gls)する。

このオードブルはどんな種類のキャベツで作ってもいい。以下のように作って
もいい。キャベツの葉を等分にしてを薬味を加える。のこり半分のキャベツの
葉は上に\ruby{覆}{おお}いかぶせ、5フラン硬貨サイズ[^66]のプレーンな
抜き型で抜く。


[^65]: 原文 condimentation （コンディモンタスィヨン）。

[^66]: 29 mm。すなわち、直径約 3 cm の抜き型を使うということ。

[^67]: ポピエットについては[アンチョビのポピエット](#paupiette-d-anchois)訳注参照。

\atoaki{}

#### コンコンブル[^69]・デンマーク風 {#concombres-a-la-danoise}

\index{concombre@concombre!danoise@!--- à la Danoise}
\index{danois@danois(e)!concombres@Concombres à la --- }
\index{こんこんふる@コンコンブル!てんまくふう@---・デンマーク風}
\index{てんまくふう@デンマーク風!こんこんふる@コンコンブル・---}
\index{きゆうり@きゅうり|see {コンコンブル}}

<div class="frsubenv">Concombres à la Danoise (1-4)</div>

コンコンブルの[トロンソン\*](#troncon-gls)をバルケット[^70]またはカソ
レット[^71]に細工する。スモークサーモンのピュレ、さいの目に切った
\ruby{鰊}{にしん}の燻製のフィレ、[アシェ\*](#hacher-gls)した固茹で卵。これらを同量ずつ
混ぜて[アパレイユ\*](#appareil-gls)としてコンコンブルに詰める。表面に
[ラペ\*](#raper-gls)した後にアシェしたレフォール[^72]
を散らす。

[^69]: きゅうりのことだが、日本のものとは品種系統が異なり、サイズもか
    なり大きく、苦味が少ない。ここでは生のまま使うが、しばしば加熱調理
    される。

[^70]: 小舟形。

[^71]: 香炉形。

[^72]: ホースラディッシュ、西洋わさび。


\atoaki{}

<!--20190830江畑校正確認スミ-->
#### コンコンブル・[ファルシ\*](#farci-gls) {#concombres-farcis}

\index{concombre@concombre!farcis@--- farcis}
\index{farci@farci(e)!conmbres@Concombres ---s}
\index{こんこんふる@コンコンブル!ふあるし@---・ファルシ}
\index{ふあるし@ファルシ!こんこんふる@コンコンブル・---}

<div class="frsubenv">Concombres farcis (1-4)</div>

上述のようにコンコンブルを細工する。[ブロンシール\*](#blanchir-gls)し、
冷水にとる。マリネした後に何らかのピュレやマセドワーヌ、サラダなどを盛
り込む。

\atoaki{}


#### コンコンブル・サラダ仕立て

\index{concombre@concombre!salade@--- en salade}
\index{salade@salade!conmbres@Concombres en ---}
\index{こんこんふる@コンコンブル!さらたしたて@---・サラダ仕立て}
\index{さらた@サラダ!こんこんふる@コンコンブル・---仕立て}

<div class="frsubenv">Concombres en Salade (1-4)</div>

コンコンブルの皮を\ruby{剥}{む}く。縦二つに切る。種を取り除き、ごく薄
く[エマンセ\*](#emincer-gls)する。

塩をふりかけ、25 〜 30 分、水を出させる。次にしっかりと水気をきる。頃
合いをみて、こしょう、オイル、ヴィネガーで味付けをし、セルフイユの[ア
シェ\*](#hacher-gls)で風味付けする。

###### 【原注】 {#nota-concombres-en-salade}

小さな緑のコンコンブルやイギリスのコンコンブル[^73]はあらかじめ塩で水を出さ
せる必要はない。提供直前に味付けをするだけでいい。

[^73]: ヨーロッパ本土のものとはまた品種系統が異なり、やや短めの品種が多い。本文にあるように、調理特性も異なる。

\atoaki{}

#### コルネ・ヨーク {#cornets-d-york}

\index{cornet@cornet!york@--- d'York}
\index{york@York!cornet@---s d'York}
\index{こるね@コルネ!よーく@---・ヨーク}
\index{よーく@ヨーク!こるね@コルネ・---仕立て}

<div class="frsubenv">Cornets d'York (1-4)[^74]</div>

脂身のないハムのごく薄いスライスを高さ 9 cm、底辺 7 cm の三角形にカッ
トする。この三角形のハムをコルネ形に巻き、波模様の口金を付けた絞り袋か
らジュレを絞って詰める。冠状に並べ、中央に緑の濃いパセリを盛り込む。


[^74]: 初版の綴りは Yorck。

\atoaki{}

#### オードブル用クリーム {#creme-pour-hors-d-oeuvre}

\index{creme@crème!hors d'oeubre@--- pour Hors d'œuvre}
\index{hors d'oeuvre@hors d'œuvre!creme@Crème pour ---}
\index{くりむ@クリーム!おとふるよう@オードブル用---}
\index{おとふる@オードブル!くりむ@---用クリーム}

<div class="frsubenv">Crèmes pour Hors-d'œuvre (1-4)</div>

キャビア、スモークサーモン、ツナ、鶏、ジビエのフィレなどで美味しいクリー
ムを作れる。しばしばオードブルの調理においてバターの代わりに用いられる
ものだ。

- 作り方……上記の素材のどれかを細かくすり潰す。そこに少量ずつフレッシュ
  なクレーム・エペス[^75]大さじ 2 杯を加えていく。

目の細かい網で\ruby{漉}{こ}す。素材に応じて味付けをする。この[アパレイ
ユ\*](#appareil-gls)に固く泡立てた生クリーム大さじ 3 杯を加える。


[^75]: 乳酸発酵された濃い生クリーム。フランスの生クリームについては[ソー
    ス・シュプレーム](#sauce-supreme)訳注も参照。

\atoaki{}



#### 型に詰めたクリーム {#cremes-moulees}

\index{creme@crème!moulees@--- moulées}
\index{くりむ@クリーム!型に詰めた---}

<div class="frsubenv">Crèmes moulées (1-4)</div>

上述のクリームを使って、繊細でとてもお\ruby{勧}{すす}めな、小さなオードブルのバリエー
ションをいろいろ作れる。

その場合には、上述の[アパレイユ\*](#appareil-gls)に、泡立てた生クリー
ムと合わせる前に、溶かしたジュレ（このジュレはアパレイユに使用している
素材と関連性のあるもの）大さじ数杯を加えること。

こうしてできたアパレイユを軽くオイルを塗り、細かな装飾を施した型に詰め
る。プチフール用の波形模様の入った型がこの用途には向いている。

\atoaki{}

#### デュシェス[^78]・ノンテュア[^79] {#duchesse-nantua}

\index{duchesse@duchesse!nantua@--- Nantua}
\index{nantua@nantua!duchesse@Duchesse ---}
\index{てゆしえす@デュシェス!のんてゆあ@---・ノンテュア}
\index{のんてゆあ@ノンテュアー!てゆしえす@デュシェス・---}

<div class="frsubenv">Duchesses Nantua (1-4)</div>

デュシェスは[カロリーヌ](#carolines-diverses)の形状違いのもので、おな
じく[砂糖抜きのシュー生地](#pate-a-chou-d-office)を用い、シュー・サン
トノレ[^76]のサイズに作る。カロリーヌとの違いは、ソース・ショフロワを
用いずに、ただジュレがけをして\ruby{艶}{つや}だしをするということ。

とても\ruby{滑}{なめ}らかな[エクルヴィス\*](#ecrevisses-gls)のピュレを
絞り袋を使って詰める。ばら色のジュレを塗って\ruby{艶}{つや}をだす。ピ
スタチオの[アシェ\*](#hacher-gls)を上から振りかける。

[^76]: 残念ながら本書にはレシピが掲載されていないが、ブリゼ生地のうえ
    に小さなシュークリームを冠状に配して生クリームなどで飾った菓子のこ
    と。ここではそれに用いる小さなシュー、という意味で用いられている。

[^78]: 公爵夫人、の意だが、この名称と料理との関係は不明。

[^79]: エクルヴィスの産地であるノンテュアの名称を付けている。[ソース・
ノンテュア](#sauce-nantua)も参照。

\atoaki{}

#### デュシェス・レーヌ[^77] {#duchesse-a-la-reine}

\index{duchesse@duchesse!reine@ ---s à la Reine}
\index{reine@reine (à la)!duchesse@Duchesses ---}
\index{てゆしえす@デュシェス!れぬ@---・レーヌ}
\index{れぬ@レーヌ!てゆしえす@デュシェス・---}

<div class="frsubenv">Duchesses à la Reine (1-4)</div>

生クリーム入りの鶏のピュレをシューに射込む。白いジュレ[^80]で表面に
\ruby{艶}{つや}をだす。

[^77]: 王妃風、の意。豪華な料理にしばしば付けられる名称だが、あまり意味はない。

[^80]: 初版では「白いソース・ショフロワ」を使う指示になっている。

\atoaki{}


#### デュシェス・シュルターヌ[^81] {#duchesse-sultane}

\index{duchesse@duchesse!sultane@ ---s Sultane}
\index{sultane@sultane!duchesse@Duchesses ---}
\index{てゆしえす@デュシェス!しゆるたぬ@---・シュルターヌ}
\index{しゆるたぬ@シュルターヌ!てゆしえす@デュシェス・---}

<div class="frsubenv">Duchesses Sultane (1-4)</div>

小さなシューに[ピスタチオバター](#beurre-de-pistache)を仕上げに加えた
鶏のピュレを射込む。ジュレがけして\ruby{艶}{つや}をだす。シューのひと
つひとつに皮を\ruby{剥}{む}いたピスタチオの半割りか、ピスタチオの[アシェ
\*](#hacher-gls)をごく少量のせる。

[^81]: トルコ皇帝妃、の意。


\atoaki{}


#### いろいろなデュシェス {#duchesses-diverses}

\index{duchesse@duchesse!diverses@ ---s diverses}
\index{caviar@caviar!duchesse@Duchesses diverses}
\index{norvegien@norvégien(ne)!duchesse@Duchesses diverses}
\index{saumon fume@saumon fumé!duchesse@Duchesses diverses}
\index{てゆしえす@デュシェス!いろいろな@---デュシェス}
\index{きやひあ@キャビア!てゆしえす@いろいろなデュシェス}
\index{のるうえふう@ノルウェー風!てゆしえす@いろいろなデュシェス}
\index{すもくさもん@スモークサーモン!てゆしえす@いろいろなデュシェス}

<div class="frsubenv">Duchesses diverses (2-4)</div>

- キャビア……フレッシュなキャビアあるいはキャビアクリームを射込む。ジュ
  レがけして\ruby{艶}{つや}をだし、よく冷やして供する。
  
- ノルウェー風……バター風味のキルキス[^84]のピュレを射込む。ジュレがけして
  艶をだす。
  
- スモークサーモン……バターを加えたスモークサーモンのピュレか、スモー
  クサーモンのクリームを射込む。ジュレがけして艶をだす。
  よく冷やして供する。
  
[^84]: ノルウェー産アンチョビ。

\atoaki{}

#### エクレア・カロリ[^82] {#eclairs-karoly}

\index{eclair@éclair!karoly@ ---s Karoly}
\index{karoly@Karoly!eclair@Eclairs ---}
\index{えくれあ@エクレア!かろり@---・カロリ}
\index{かろり@カロリ!えくれあ@エクレア・---}

<div class="frsubenv">Eclairs Karoly (1-4)</div>
  
[シュー生地](#pate-a-chou-d-office)で小さなエクレアを作る。ベカスの端肉とアンテスタン[^83]でコニャッ
ク風味のピュレを作り、目の細かい網で裏ごししてバターを加え、香りがひき
たつよう仕上げる。このピュレをエクレアに射込む。

[茶色いのソース・ショフロワ](#sauce-chaud-froid-brune)を塗り、ジュ
レがけして\ruby{艶}{つや}をだす。トリュフを小さく細工して飾る。

[^82]: ハンガリー語の男性名で比較的多い。フランス語で対応する名前は Charles （シャルル）。

[^83]: 消化管、の意。猟鳥のうちでベカスはこれを料理に用いることがとても多い。

\atoaki{}


#### エペルロン[^85]のマリネ {#eperlans-marines}

\index{eperlan@éperlan!marine@---s marinés}
\index{marine@mariné!eperlan@Eperlans ---s}
\index{えへるろん@エペルロン!まりね@---のマリネ}
\index{まりね@マリネ!えへるろん@エペルロンの---}

<div class="frsubenv">Eperlans marinés (1-4)</div>

この魚は[エスカベッシュ](#escabeche)といわれる方法で調理する。エスカベッシュとはスペ
イン語のエスカベシアが変形したもの。

[^85]: サーモンのように、産卵期になると岸辺に近づく性質をもつ。小型で
    体長 7〜15 cm。和名きゅうり魚だが同目亜種が多いため、キュウリウオ
    目の総称として用いられる語。鮎、ししゃも、わかさぎなどはこれの亜科
    として分類されている。

\atoaki{}

#### エスカベッシュ {#escabeche}

\index{escabeche@escabèche}
\index{えすかへつしゆ@エスカベッシュ}

<div class="frsubenv">Escabèche (1-4)</div>

エスカベッシュの語はつねに主素材とともに用いられる。たとえば、エペルロ
ンのエスカベッシュ、ルジェ[^87]のエスカベッシュなどなど。

作り方……どんな魚を使うにせよ、よく洗って布で水気をぬぐい、小麦粉をま
ぶしたら高温の脂で色よく焼く。いい色合いになったら、取りだして油をきり、
深皿か別の容器に並べる。

油を軽く煙がたつ程度まで熱する。油 $\frac{1}{2}$ L あたり、皮を
\ruby{剥}{む}いていないにんにく 8 片、にんじん $\frac{1}{2}$ 本と玉ね
ぎ 1 個はごく薄い輪切りにする。これらを油に投入し、しばらく揚げる。ヴィ
ネガー 3 dL、水 1 $\frac{1}{2}$ dL、グロセル[^89] 10 g、タイムの枝数本、ロー
リエの葉 $\frac{1}{2}$ 枚、パセリの茎 3 本、小さな唐辛子 2 本を加える
[^86]。

12 分間煮立てる。沸騰したまま、魚に注ぎかけ、24時間マリネする。

よく冷えた漬け汁大さじ数杯をかけて供する。

[^86]: ある程度油が冷めてからでないと液体を投入したときに、激しくはねるので注意。

[^87]: ひめじの仲間。

[^89]: gros sel 大粒の塩。

\atoaki{}

#### フローレンスフェンネル {#pied-de-fenouil}

\index{fenouil@fenouil (Pied de)}
\index{ふろーれんすふえんねる@フローレンスフェンネル}

<div class="frsubenv">Fenouil (Pieds de) (1-4)</div>

サイズにより、二つまたは四つに切りわける。[アーティチョーク・グレッ
ク](#artichauts-a-la-grecque)とまったく同様に調理する。


\atoaki{}


#### いちじく {#figues-hors-d-oeuvre}

\index{figues@figues}
\index{いちしく@いちじく}

<div class="frsubenv">Figues (1-4)</div>

いちじくは熟した旬にのみ、オードブルとして供される。その場合は緑の濃い
ぶどうの葉の上に盛り付け、周囲を砕いた氷で囲む。

\atoaki{}

#### フィレ・ドンヴェール[^88] {#filet-d-anvers}

\index{anvers@Anvers!filet@Filet d'---}
\index{filet anvers@Filet d'Anvers}
\index{ふいれとんうえる@フィレ・ドンヴェール}

<div class="frsubenv">Filet d'Anvers (2-4)</div>

薄い層にスライスし、三角形に切りわける。[コルネ・ヨー
ク](#cornets-d-york)と同様に巻く。

[^88]: 牛肉または馬肉を燻製、熟成させたフランドル（現在のフランス北部、
    ベルギー、オランダの一部）地方の保存食。

\atoaki{}


#### フォワグラ {#foie-gras-hors-d-oeuvre}

\index{foie gras@foie gras}
\index{ふおわぐら@フォワグラ}

<div class="frsubenv">Foie gras (1-4)</div>

[フォワグラのソシソン](#saucisson-de-foie-gras-de-faisan-de-poulet)と
同様に供するが、貝殻形に細工する。盛り付けは提供直前に、ナフキンを
\ruby{敷}{し}いた皿にすること。


\atoaki{}


#### フリヴォリテ {#frivolites}

\index{frivolite@frivolités}
\index{ふりうおりて@フリヴォリテ}

<div class="frsubenv">Frivolités (1-4)</div>

この名称は小さなオードブルの盛り合わせに付けられる。その内容は、[クレー
ム・ムゥレ](#cremes-moulees)、[バルケット](#barquettes-diverses)、[タル
トレット](#exemple-barquettes-tartelettes)が優美で軽やかな典型例だ。

この語は明快そのもので、上記のような食卓の「おたのしみ」の小品をこれ以
上にうまく表現する言葉はないだろう。

\atoaki{}


#### フリュイ・ドゥ・メール {#fruits-de-mer}

\index{fruit@fruit!mer@--- de mer}
\index{mer@mer!fruit@Fruits de ---}
\index{ふりゆい@フリュイ!めーる@---・ドゥ・メール}
\index{めーる@メール!ふりゆい@フリュイ・ドゥ・---}

<div class="frsubenv">Fruits de mer (1-4)</div>

この名称は海のいろんな貝類（\ruby{牡蠣}{かき}は除く）のことで、生でごくフ
レッシュな状態で供する。ごく薄くスライスしたパンにバターを塗ったタル
ティーヌを添える。

\atoaki{}


#### グジョン[^90]・ロシア風 {#goujons-a-la-russe}

\index{goujon@goujon!russe@---s à la russe}
\index{russe@russe!goujon@Goujons à la  ---}
\index{くしよん@グジョン!ろしあふう@---・ロシア風}
\index{ろしあふう@ロシア風!くしよん@グジョン・---}

<div class="frsubenv">Goujons à la Russe (1-4)</div>

香りを効かせた[白ワインのクールブイヨン](#court-bouillon-c)でゆっくり
[ポシェ\*](#pocher-gls)する。クールブイヨンに付けたまま冷ます。

取り出したらしっかり水気をきる。ジュレ入りの[コーティング用マヨネー
ズ](#mayonnaise-collee)で\ruby{覆}{おお}う。細かく[アシェ\*](#hacher-gls)
したパセリを散らし、ソースが固まるまで待つ。

そのまま提供するか、グジョンの形とサイズにあわせた小さなカナペに盛り付ける。

[^90]: コイ科の淡水魚。食材として珍重される。[魚料理、グジョン](#goujon)も参照。

\atoaki{}


#### アロン[^93]・ディエープ風[^92] {#harengs-a-la-dieppoise}

\index{hareng@hareng!Dieppoise@---s à la Dieppoise}
\index{dieppois@dieppois(e)!hareng@Harengs à la  ---}
\index{あろん@アロン!ていえふふう@---・ディエープ風}
\index{ていえふふう@ディエープ風!あろん@アロン・---}

<div class="frsubenv">Harengs à la Dieppoise (1-4)</div>

アロンはごくフレッシュなものを使う。洗って、バターを塗ったソテー鍋に並
べる。沸かしたマリナードを\ruby{被}{かぶ}るまで注ぐ。マリナードはあら
かじめ香味を移しておくこと。

このマリナードには、、白ワイン $\frac{2}{3}$ に対してヴィネガー
$\frac{1}{3}$ とし、レース模様にごく薄くスライスしたにんじん、玉ねぎの
輪切り、タイム、ローリエ、パセリの茎、エシャロットの[エマンセ
\*](#emincer-gls)を用いる。

アロンを約12分、[ポシェ\*](#pocher-gls)する。マリナードに漬けたまま冷ます。

必ずよく冷やして供する。マリナードとにんじんのスライス、玉ねぎの輪切り、
溝模様[^91]を付けたレモンのごく薄いスライスを添える。

[^91]: cannelé < canneler (カヌレ、発音はおなじ）、レモンや野菜などに
    溝模様を付けるための専用の道具 canneleur （カヌルール）を利用する
    といい。

[^92]: ディエープ Dieppe はノルマンディ地方の港町。

[^93]: 日本語にすると鰊（にしん）だが、調理特性が異なるのでフランス語をカナ書きしている。

\atoaki{}


#### アロンのフィレ {#filets-de-harengs}

\index{filet@filet!mer@---s de harengs}
\index{hareng@hareng!filet@Filets de ---s}
\index{ふいれ@フィレ!あろん@アロンの---}
\index{あろん@アロン!ふいれ@---のフィレ}

<div class="frsubenv">Filets de Harengs (1-4)</div>

燻製[^94]または塩漬けのアロンのフィレは、そのまま皮を\ruby{剥}{む}き、必要
があれば牛乳に漬けて塩抜きする。余分な部分を切り落して形を整え、盛り付
ける。以下のソースを\ruby{覆}{おお}いかける。マヨネーズ $\frac{2}{3}$
に対してヴィネガーでのばした白子[^95]のピュレ $\frac{1}{3}$、カイエンヌで風
味をひきたて、玉ねぎ、パセリ、セルフイユ、セロリ、シブレット、エストラ
ゴンそれあぞれ同量ずつを細かく[アシェ\*](#hacher-gls)して薬味として加
える。

[^94]: hareng saur （アロンソール）塩漬けにした後に冷燻にかけたアロン。

[^95]: 高級料理では鯉の白子を用いるのが一般的だが、この場合はアロンか
    マクロー maquereau ≒ 鯖（さば）の白子を使用することも考えられよう。

\atoaki{}


#### アロンとアリコヴェール {#harengs-aux-haricots-verts}

\index{haricot vert@haricot vert!harengs@Harengs aux haricots vertss}
\index{hareng@hareng!haricot vert@---s aux haricots verts}
\index{ありこうえる@アリコヴェール!あろん@アロンと---}
\index{あろん@アロン!ありこうえる@---とアリコヴェール}

<div class="frsubenv">Harengs aux Haricots verts (1-4)</div>

この料理のためには特別なアロンを使う必要がある。シーズンの最初に
\ruby{獲}{と}れたものを、香味をきかせたソミュールに短時間[マセレ
\*](#macerer-gls)したもの。ソミュールの作り方はオランダの漁師の秘伝だ。

供する際には、たんに皮を\ruby{剥}{む}き、新鮮なパセリ少量とともに、そ
のまま皿に盛り付ける。アリコヴェールのサラダか、フレッシュなアリコヴェー
ルのバターあえ[^96]を添える。

[^96]: どちらも本書には収録されていない。茹でてから何らかのソースをか
    けるか、熱いうちにフレッシュなバターであえればいいだろう。

\atoaki{}

#### アロン・リヴォニア風 {#harengs-a-la-livonienne}

\index{hareng@hareng!livonienne@---s à la Livonienne}
\index{livonien@livonien(ne)!hareng@Harengs à la  ---ne}
\index{あろん@アロン!りうおにあふう@---・リヴォニア風）}
\index{りうおにあふう@リヴォニア風!あろん@アロン・---}

<div class="frsubenv">Harengs à la Livonienne (1-4)</div>

大きめのアロンの燻製を使う。フィレを切りだし、頭と尾は取り置いておく。

フィレの皮を\ruby{剥}{は}いで、さいの目に刻む。じゃがいもを茹でてさい
の目に切り、レネット種のりんごもさいの目に切る。これをアロンと同量加え
る。パセリ、セルフイユ、エストラゴン、フェンネルの[アシェ
\*](#hacher-gls)で風味を付ける。オイルとヴィネガーで味付けする。このサ
ラダをアロンの形に盛り付ける。取り置いていた頭と尾をアロンにみたてたサ
ラダに並べて元の形にする。

\atoaki{}

#### アロン・ルカ[^111] {#harengs-lucas}

\index{hareng@hareng!lucas@---s Lucas}
\index{lucas@lucas!hareng@Harengs ---}
\index{あろん@アロン!りうおにあふう@---・リヴォニア風}
\index{りうおにあふう@リヴォニア風!あろん@アロン・---}

<div class="frsubenv">Harengs Lucas (1-4)</div>

アロンの燻製はぬるま湯に漬け、皮を\ruby{剥}{は}いで牛乳で塩抜きする。

フィレは細長く刻み、以下の構成のソースを\ruby{覆}{おお}いかける。固茹
で卵の卵黄、マスタード、オイル、ヴィネガー、エシャロット、セルフイユ、
コルニションの[アシェ\*](#hacher-gls)。このソースはマヨネーズのように
しっかりかきたて、風味をしっかりひきたたせること。


[^111]: 新約聖書の『ルカによる福音書』および『使徒行伝』の著者とされる。
    キリスト教の聖人のひとりで、カトリックでは画家と医者の守護聖人とさ
    れ、10月18日が記念日。

\atoaki{}


#### アロンのロール巻き、ロールモップス {#harengs-roules}

\index{hareng@hareng!roules@---s roulés}
\index{roule@roulé!hareng@Harengs ---s}
\index{あろん@アロン!ろーるまき@---のロール巻き}
\index{ろーるまき@ロール巻き!あろん@アロンの---}

<div class="frsubenv">Harengs roulés (ou Roll mops) (4)</div>

塩漬けの白子のある白いアロンは牛乳に漬けて塩抜きをする。フィレを切りだ
し、アラはできるだけ取り除く。マスタードに細かく[アシェ\*](#hacher-gls)した玉ねぎを加えてフィレの内側に塗り、ポピエット状に巻
く。糸をひと巻きして留める。これを陶製の器に並べ、白子を加える。[ブー
ケガルニ\*](#bouquet-garni-gls)、玉ねぎ、粒こしょう、クローブを加えて
煮立て、[シノワ\*](#chinois-gls)で漉したヴィネガーを\ruby{覆}{おお}い
注ぐ。ヴィネガーが冷めたら、白子を裏ごしする。白子のピュレをヴィネガー
と、ヴィネガー $\frac{1}{2}$ L あたりオイル大さじ 4 〜 5 杯でのばす。
このクリをポピエットにかけてやり、2 〜 3 日マリネする。

\atoaki{}

#### アロン・ロシア風 {#harengs-a-la-russe}

\index{hareng@hareng!russe@---s à la Russe}
\index{russe@russe!hareng@Harengs à la  ---}
\index{あろん@アロン!ろしあふう@---・ロシア風）}
\index{ろしあふう@ロシア風!あろん@アロン・---}

<div class="frsubenv">Harengs à la russe (1-4)</div>

アロンの燻製のフィレを薄い[エスカロップ\*](#escalope-gls)にし、じゃが
いものスライス[^97]と交互になるよう盛り付ける。オイルとヴィネガーで味付けし、
セルフイユ、エシャロット、フェンネル、エストラゴンの[アシェ
\*](#hacher-gls)で仕上げる。

[^97]: 初版から一貫して、じゃがいもの加熱については触れられていない。

\atoaki{}


#### アリコヴェール[^109] {#haricots-verts-hoe}

\index{haricots verts@haricots verts}
\index{ありこうえる@アリコヴェール}

<div class="frsubenv">Haricots verts</div>

塩茹でし、やや固めに茹であげる。湯ぎりをし、熱いうちにオイルとヴィネガー
で調味する。

充分に冷めたら盛り付けをし、上からパセリとセルフイユ、シブレットの[ア
シェ\*](#hacher-gls)を振りかける。


[^109]: haricots verts さやいんげんのことだが、日本のどじょういんげん
    と異なり、細くて（直径 7 〜 8 mm）柔らかいものに人気がある。もちろ
    ん品種も異なる。さやが黄色い haricots beurre アリコ・ブールもよく
    用いられる（複数形の s が beurre には付かないことに注意）。


\atoaki{}


#### 生牡蠣 {#huitres-hoe}

\index{huitres@huîtres}
\index{なまかき@生牡蠣}

<div class="frsubenv">Huîtres</div>

生\ruby{牡蠣}{がき}はオードブルとしてとりわけ素晴しいものだ。\ruby{昼
食}{デジュネ}にも\ruby{晩餐}{ディネ}にも入れていい。よく冷えたものを供
すること。慣習的には、砕いた氷の上に盛り付ける。ごく薄くスライスしてバ
ターを塗った黒パンのタルティーヌを添え、ミニョネット[^98]を効かせたソー
スと生レモン $\frac{1}{2}$ 個を同時にお出しする。


[^98]: こしょうを包丁の側面などで粗く砕いたもの。


\atoaki{}


#### 生牡蠣[^110]とキャビア {#huitres-natives-au-caviar}

\index{huitres@huîtres!native caviar@--- natives au caviar}
\index{caviar@caviar!huitres natives@Huîtres native au ---}
\index{なまかき@生牡蠣!きやひや@---とキャビア}
\index{きやひあ!なまかき@生牡蠣と---}

<div class="frsubenv">Huîtres natives au caviar</div>



豪華なオードブルの完成形。小さなタルトレットのクルート[^99]にフレッシュ
なキャビアを詰め、中心を\ruby{凹}{くぼ}ませる。そこにウィスタブル
[^101]産かバーナム[^102]産の生\ruby{牡蠣}{がき}をエバルベ[^100]して盛
り込み、ほんのわずかの挽きたてこしょうとレモン果汁数滴で調味する。

[^99]: croûte 空焼きしたタルトレットの皮。殻とも呼ばれる。

[^100]: 牡蠣の身の周囲を切り落し、きれいに掃除する。

[^101]: Whistable イギリス南東部にある港町。

[^102]: 原文 Burnham。バーナム・オン・クラウチ、ロンドンから東、クラウチリバー沿いの
    町のことと思われる。ここでブロンなどフランス産の牡蠣に触れられてい
    ないのは、エスコフィエのキャリアのほとんどがイギリスのホテルでの
    活躍を占めていたからだろうか。
    
[^110]: 原文 Huîtres Natives （ユイットルナティヴ）。天然の、とも稚貝とも解釈可能な表現。    

\atoaki{}


#### 牡蠣のマリネ {#huitres-marinees}

\index{huitres@Huîtres!marine@---s marinées}
\index{marine@mariné(e)!huitres@Huîtres ---es}
\index{かき@牡蠣!まりね@---のマリネ）}
\index{まりね@マリネ!牡蠣@牡蠣の---}

<div class="frsubenv">Huîtres marinées</div>

缶詰、瓶詰めが流通している。

\atoaki{}

#### キルキス {#kilkis}

\index{kilkis}
\index{きるきす@キルキス}

<div class="frsubenv">Kilkis</div>

ノルウェー産のアンチョビ。市場流通品。

キルキスはたんに漬け汁[^103]少々とともにオードブル皿に盛り付ければいい。

[^103]: 原文 saumure [ソミュール](#saumures)）。

\atoaki{}

<!--20190831江畑校正確認スミ-->

#### マセドワーヌ[^104] {#macedoine}

\index{macedoine@macédoine}
\index{ませとわぬ@マセドワーヌ}

<div class="frsubenv">Macédoine</div>

フレッシュなオニョン・ブロン[^107]の小玉ねぎ、軽く[ブロンシール
\*](#blanchir-gls)したカリフラワーの小房、小さなコルニション[^105]、アリコヴェール[^106]、
唐辛子、ブロンシールしたアーティチョークの基底部は[エスカロップ\*](#escalope-gls)に切る。

これらを\ruby{壺}{つぼ}か広口びんに入れる。ヴィネガーを沸かし、マスタードをたっぷり加え、軽く塩をする。ヴィネガーが沸いた状態で材料がすべて\ruby{浸}{ひた}るまで注ぎ入れる。マセドワーヌの素材にしっかり味が染み込んでから使うこと。「ヴァリアント[^108]」と呼ばれることもある。



[^104]: [ガルニチュール・マセドワーヌ](#garniture-macedoine)も参照。こ
    の語の初出は匿名で出版された[『ガスコーニュ料理の
    本』](http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k1511832p)（1740年）で
    あり、Macedoine à la Paysanne というレシピが掲載されている。ただし
    この本はいわゆる「偽書」あるいは「奇書」に類するもので、ガスコーニュ
    地方の料理などひとつも掲載されていない。パリで印刷、出版されたにも
    かかわらず、アムステルダム（18世紀にアムステルダム版といえば「海賊
    版」の代名詞だった）出版として匿名で上梓された。匿名なので著者名は
    ないのだが、献辞に「ドンブ大公閣下へ」とあり、実際の著者はまさにそ
    のドンブ大公であるルイ・オーギュスト・ド・ブルボンそのひとであった
    と考えられている（17世紀にルイ14世の子で同名の者がいるが混同しない
    よう注意）。狩猟と料理が趣味であったという。一般的な言い回しとして
    「料理上手」の意味でcuisinier gascon（キュイジニエガスコン）「ガス
    コーニュの料理人」ということがあり、しかも内容は料理書として見た場
    合、どこまで真面目でどの程度冗談めいたものなのか判断に苦しむところ
    がある。要は「殿様」の道楽本ともいえる。一例として「徴税官風鶏の袋
    詰め」*Poulette en musette à la Financière* というほとんど冗談とし
    か思えぬ、けれども歴史的に非常に興味深いレシピがある。茹でたプレ・
    レーヌ（若鶏と肥鶏の中間くらいの大きさ）を羊の膀胱にサルピコンとと
    もに詰めて、息を吹き込んで膀胱を膨らませて口を縛る。1皿に3袋のせる
    べし。というもの(pp.128-129)。20世紀にフェルナン・ポワンが「鶏の膀
    胱包み」という歴史に残る名作料理をスペシャリテのひとつとしていたが、
    おそらくは膀胱に鶏を入れて膨らませるというプレゼンテーションについ
    てはこれが最初の例であろう（実際にこのとおりに調理されたかどうかも
    不確かだし、この例では調理において膀胱を用いる必然性はプレゼンテー
    ションの意味以外まったくない。たんに見せ方だけの問題といえよう）。
    また、「徴税官風」すなわちフィナンシエールという語が、後代のラグー・
    フィナンシエールあるいはフィナンシエール仕立てとはまったく関係ない
    文脈で使われている点も興味深い。要は税として徴収した財貨を詰め込ん
    だ袋のイメージを演出するための小道具に過ぎないということ。マセドワー
    ヌについては、えんどう豆とそら豆とアリコヴェール（これらはえんどう
    豆とおなじ大きさに刻む）、細切りにしたにんじんをバターを入れた鍋で
    [シュエ\*](#suer-gls)し、時々混ぜながら、火が通ったら味付けしてソー
    スを少量のソースとともに供するというもの(pp.139-140)。マセドワーヌ
    の語は料理とは関係なく、同じ18世紀のラクロの小説『危険な関係』にお
    いて「カードを混ぜる行為」という意味で用いられており、よく混ぜる、
    という意味において間違いはない。がしかし、本来は料理用語ではない、
    一般的なやや珍しい語彙であることには注目したい。なお、料理で一般に
    マセドワーヌというと小さなさいの目に切った[ナヴェ
    \*](#navet-gls)やにんじん、アリコヴェール、プチポワなどを混ぜたも
    のであり、日本のマセドアンサラダの原型にもなったが、料理用語の原義
    としては、必ずしも「さいの目」に刻む必要はない。ミックスであること
    がマセドワーヌの意味だからだ。ガルニチュール・マセドワーヌも本書の
    [ガルニチュール・ジャルディニエール](#garniture-jardiniere)の指示
    どおりに野菜を下ごしらえして混ぜても成立するだろうし、別の形状で切
    り方を揃えるという方法もあるだろう。

[^105]: ピクルス用の小型のきゅうり。詳しくは[アスピック](#aspics)訳注参照。


[^106]: haricots verts さやいんげんのことだが、日本のどじょういんげん
    と異なり、細くて（直径 7 〜 8 mm）柔らかいものに人気がある。もちろ
    ん品種も異なる。
    
[^107]: oignon blanc 白玉ねぎ。文字通り、完熟しても外皮が白いままの品種群。

[^108]: 原文 Variante。バリエーション、の意。

\atoaki{}

#### マクロー[^112]のマリネ

\index{maquereau@maquereau!marine@---x marinés}
\index{marine@mariné(e)!maquereaux@Maqureaux ---s}
\index{まくろ@マクロー!まりね@---のマリネ}
\index{まりね@マリネ!まくろ@マクローの---}

<div class="frsubenv">Maquereaux marinés</div>

ごく小さなマクローを選ぶこと。[アロン・ディエープ
風](#harengs-a-la-dieppoise)とまったくおなじように[マリナー
ド](#marinades-et-saumures)で調理する。

[^112]: maquereaux ≒ 鯖（さば）のことだが、日本のものとは調理特性がやや異なる。


#### ムロン[^113]・コンタルー {#melon-cantaloup}

\index{melon@memon!cantaloup@--- Cantaloup}
\index{cantaloup@Cantaloup!melon@Melon ---}
\index{むろん@ムロン!こんたる@---・コンタルー}
\index{こんたる@コンタルー!むろん@ムロン・---}

<div class="frsubenv">Melon Cantaloup</div>

ちょうどいい具合に熟して香りのいいものを選ぶこと。緑の葉[^114]に盛って、雪のように砕いた氷、または澄んだ氷を周囲に盛り付ける。

[^113]: メロンのことだが、日本で一般的なマスクメロンなどとは品種系統、
    香り、特性などが大きく異なるため、あえてフランス語にちかいムロンの
    表記としている。なおコンタルーは品種群の名称。これに属する品種はき
    わめて多い。甘さよりもむしろ香りが際だった品種が多い。

[^114]: レチュなどでもいいが、ぶどうの葉を想定していると思われる。

\atoaki{}

#### ムロンのカクテル {#melon-cocktail}

\index{melon@memon!cocktail@--- Cocktail}
\index{cocktail@cocktail!melon@Melon ---}
\index{むろん@ムロン!かくてる@---・カクテル}
\index{かくてる@カクテル!むろん@ムロン・---}

<div class="frsubenv">Melon Cocktail</div>

ちょうどいい具合に熟したムロンの身を 2 cm の正方形か[エマンセ
\*](#emincer-gls)にする。

このムロンを深皿に盛り、砂糖を振りかけて氷の上に置いておく。提供直前に、
マラスキーノ酒かキルシュ、コニャック、白ポルトなどを[アロゼ
\*](#arroser-gls)する。

ガラス製の小さなクープ[^115]に、一般的なフルーツのクープと同様に盛る。

[^115]: coupe もとは杯（さかずき）の意。ここではフルーツパフェなどで使用され
    るガラス製の器もしくはカクテルグラスと考えていいだろう。

###### 【原注】 {#nota-melon-cocktail}

このクープは、ムロンの上にオレンジのアイスをのせて、アントルメとして供
してもいい。




\atoaki{}

#### ムロンフラペ・いろいろなワイン風味で {#melon-frappe-aux-vins-divers}

\index{melon@melon!frappe vins divers@--- frappé aux vins divers}
\index{frappe@frappé!melon vins divers@Melon --- aux vins divers}
\index{むろん@ムロン!ふらへいろいろなわいんふうみ@---フラペ・いろいろなワイン風味で}
\index{ふらへ@フラペ!むろんいろいろなわいんふうみ@ムロン---・いろいろなワイン風味で}

<div class="frsubenv">Melon frappé aux vins divers</div>

ムロン・コンタルーまたは同系統の、ちょうどいい具合に熟したムロンを選ぶこと。

\kenten{へた}のあたりに切れ込みを入れ、直径約 8 cm の果肉の塊を取りだ
す。銀製のスプーンを使って種と筋を取り除く。中にマデイラかポルト、マル
サラ、コニャックのいずれかを 2 $\frac{1}{2}$ dL 注ぎ入れる。粉糖大さじ
2 杯を加え、取りだした果肉を元に戻す。これを 2 〜 3 時間、冷凍庫に入れておく[^116]。

このムロンはスプーンで供する。つまり、ワインを吸いこんだ果肉をスプーン
で大きな貝殻状に取りだし、冷やした取り皿に盛り付け、すぐにお出しする。

[^116]: 直訳すると、砕いた氷に硝石と塩を加えて冷蔵ケースに入れる。エス
    コフィエの時代には冷凍庫が実用化されていたのにもかかわらず、アイス
    もそうだが旧来の冷やしかたを採用しているのは興味深い
    
    
\atoaki{}

#### ムロンのコンフィ（小） {#melons-confits-petits}

\index{melon@melon!confits petits@---s confits (petis)}
\index{confit@confit!melons petits@Melons ---s (petits)}
\index{むろん@ムロン!こんふい@---のコンフィ}
\index{こんふい@コンフィ!むろん@ムロンの---}

<div class="frsubenv">Melon confits (petits)</div>

生育途上の果実か、花が落ちたばかりの実を使う。

ムロンはまず塩に 10 〜 12 時間漬け、水気を出させる。その後、水
$\frac{1}{3}$ で割ったヴィネガーで洗う。広口びんに入れ、コルニション[^117]と
おなじ香草、香辛料を加え、冷たくても熱くてもいいがヴィネガーを完全に浸
るまで注ぐ。熱いヴィネガーを使うのは、緑色を鮮やかに保つため。7 〜 8
日後に使えるようになる。

[^117]: ピクルス用の小型のきゅうり。専用品種がある。なお、ハンバーガー
    などによく使用される大きめのピクルス用きゅうりはガーキンスという品
    種系統で、コルニションとは異なる。
    
\atoaki{}


#### いろいろな野菜のモワル {#moelle-de-vegetaux-divers}

\index{moelle@moelle!vegetaux@--- végétaux divers}
\index{もわる@モワル!やさい@いろいろな野菜の---}

<div class="frsubenv">Moelle de végétaux divers</div>

モワルつまり、大きなアーティチョークの茎やキャベツ、カリフラワーの茎、
芯、ロメインレタスの芯などの柔らかい部分は、外側を\ruby{覆}{おお}って
いる固い筋を[デバラセ\*](#debarrasser-gls)すればオードブルの繊細なサラダのベースになる。[アーティ
チョーク・グレック](#artichauts-a-la-grecque)のように調理してもいい。

シコレとスカローラの芯も、よく洗い、グレックの方法で調理すれば、立派なオードブルになる。

\atoaki{}

#### モルタデッラ {#mortadelle}

\index{mortadelle}
\index{もるたてつら@モルタデッラ}

<div class="frsubenv">Mortadelle</div>

できるだけ薄くスライスし、巻いて盛り付けること。

\atoaki{}

#### ムール貝 {#moules-hd}

\index{moules@moules (hors-d'œuvre)}
\index{むるかい@ムール貝（オードブル）}

<div class="frsubenv">Moules</div>

中位のサイズのものを選び、普通に火入れする。貝殻を[デバラセ\*](#debarrasser-gls)し、[エバルベ
\*](#ebarber-gls)する。セロリの軟白部をごく薄く[ペイザンヌ
\*](#paysanne-gls)にして加える。挽きたてのこしょうで風味を際だたせた
[生クリーム入りソース・ムタルド](#sauce-moutarde-a-la-creme)で調味する。

###### 【原注】 {#nota-moules-hd}

こうして調理したムール貝はそのままオードブル皿に盛って供してもいいし、
貝殻の片側にひとつ盛り込んで供してもいい。

\atoaki{}


#### 黒いちご {#mures}

\index{mures@mûres}
\index{くろいちこ@黒いちご}
\index{みゆる@ミュール|see {黒いちご}}

<div class="frsubenv">Mûres</div>

大きな、よく熟した実を選ぶこと。いちじくと同様に供する。

\atoaki{}


#### 牛のミュゾーとパレ[^118] {#museau-et-palais-de-boeuf}

\index{museau@museau!palais boeuf@--- et palais de bœuf}
\index{palais@palais!museau boeuf@museau et --- de bœuf}
\index{boeuf@bœuf!museau palais@museau et palais de ---}
\index{みゆそ@ミュゾー!うしはれ@牛の---とパレ}
\index{はれ@パレ!うしみゆそ@牛のミュゾーと---}
\index{うし@牛!みゆそはれ@---のミュゾーとパレ}

<div class="frsubenv">Museau et Palais de bœuf</div>

[ブロンシール\*](#blanchir-gls)して冷水にさらし、表面をこそぐ。軽いブロン[^119]で火入れし、そのまま冷ます。

供する際には、ごく薄く[エマンセ\*](#emincer-gls)にし、玉ねぎ、パセリの[アシェ\*](#hacher-gls)を薬味に加え、オイルとヴィネガーで調味する。

[^118]: museau （ミュゾー）は鼻、palais （パレ）は口蓋のこと。

[^119]: blanc （ブロン）の原義は白。料理用語としてもさまざまな意味を持
    つが、ここでは小麦粉を加えた[クールブイヨン](#court-bouillon-a)と理
    解するといい。

\atoaki{}


#### オリーブ {#olives}

\index{olives@olives}
\index{おりふ@オリーブ}

<div class="frsubenv">Olives</div>

オリーブは品種、産地を問わずオードブルに適している。漬け汁[^120]から出してそのまま供すればいい。

[^120]: 原文 [saumure （ソミュール）](#saumures)。

\atoaki{}


#### オリーブのファルシ[^121] {#olives-farcies}

\index{olives@olives!farcies@--- farcies}
\index{farci@farci(e)!olives@Olives ---es}
\index{おりふ@オリーブ!ふあるし@---のファルシ}
\index{ふあるし@ファルシ!おりふ@オリーブの---}
\index{すたつふとおりふ@スタッフトオリーブ|see {オリーブのファルシ}}

ごく大きな実を選ぶ。機械をつかって種を抜くか、らせん状に[トゥルネ\*](#tourner-gls)する。

お好みで、合わせバターを詰める。たとえばサーモンバター、まぐろ、サーディン、アンチョビなど。

###### 【原注】 {#nota-olives-farcies}

どんな場合でも、オードブルとして供する際には、生でも[ポシェ\*](#pocher-gls)したものでも
ファルスは詰めないこと。ガルニチュールのジャンルになる。


[^121]: いわゆるスタッフトオリーブのこと。

\atoaki{}

#### 卵のファルシと付け合わせ添え {#oeufs-farcis-et-garnis}

\index{oeufs@œufs!farcis garnis@--- farcis et garnis}
\index{farci@farci(e)!oeufs@œufs ---s et garnis}
\index{garni@garni(e)!oeufs farcis@Œufs farsis et ---s}
\index{たまこ@卵!ふあるしつけあわせそえ@---のファルシと付け合せ添え}
\index{ふあるし@ファルシ!たまこつけあわせ@卵の---と付け合わせ添え}
\index{つけあわせ@付け合せ!たまこふあるし@卵のファルシと---添え}

<div class="frsubenv">Œufs farcis et garnis</div>

オードブルの卵料理はいろいろなやりかたでつくれる。どんなピュレでもサル
ピコンでも、マセドワーヌでもサラダなどでもこの用途に使うことができる。

ここでは能力と思い付きがすべてだ。ほんのちょっとしたアイデアで、きわめて
長い料理目録を補完してやることが可能だ。

\atoaki{}


#### ヴァノーの卵 {#oeufs-de-vanneau-hd}

\index{oeufs@œufs!vanneau@--- de vanneau}
\index{vanneau@vanneau!oeufs@œufs de ---}
\index{たまこ@卵!うあの@ヴァノーの---}
\index{うあの@ヴァノー!たまこ@---の卵}

<div class="frsubenv">Œufs de vanneau</div>

ヴァノーの卵は沸騰した湯で 8 分間茹で、冷水にとる。卵の尖ったほうから
1 cm 殻を\ruby{剥}{む}く。クレソンをこんもりと盛ってその上に立てて盛り
付ける。

または、バターで鳥の巣を模して[^122]そこに盛り付けてもいい。

[^122]: ポマード状に柔らかくしたバターを絞り袋で、ごく細い口金で絞り出してすぐに冷却すればいい。

\atoaki{}

#### パン・フランス風 {#pain-a-la-francaise}

\index{pain@pain!francaise@--- à la française}
\index{francais@français(e)!pain@Pain à la ---}
\index{はん@パン!ふらんすふう@---・フランス風}
\index{ふらんすふう@フランス風!はん@パン・---}

<div class="frsubenv">Pain à la française</div>

細長いバター入りの小さなパンを縦に切りひらいて、中身を抜き、いろいろな食材を詰める。

どちらかといえばビュフェで供するのに適したものだから、ここでは参考までに記しておく。

\atoaki{}


#### パン・ワルシャワ風 {#pain-a-la-varsovienne}

\index{pain@pain!varsovienne@--- à la varsovienne}
\index{varsovien@varsovien(ne)!pain@Pain à la ---ne}
\index{はん@パン!わるしやわふう@---・ワルシャワ風}
\index{わるしやわふう@ワルシャワ風!はん@パン・---}

<div class="frsubenv">Pain à la Varsovienne</div>

上記とまったく同様にパンの中身を抜き、[ロシア風サラダ](#salade-russe)に
小さなさいの目に刻んだアロン[^123]を加えて詰める。

[^123]: おそらくは[アロン](#harengs)の燻製。

\atoaki{}

#### アルウェットのパテ {#pate-d-alouettes}

\index{pate@paté!alouette@--- d'alouettes}
\index{alouettes@alouettes!pate@Paté d' ---}
\index{はて@パテ!あるうえつと@アルウェットの---}
\index{あるうえつと@アルウェット!はて@---のパテ}

<div class="frsubenv">Pâté d'alouettes</div>

オードブルとして供する場合は、アルウェットのパテでもテリーヌでもかまわ
ない。どちらの場合も氷の上に置いてよく冷やし、薄くスライスする。冠状に
並べ、[アシェ\*](#hacher-gls)したジュレ[^124]を中央に盛り込む。

[^124]: このようなジュレもクルトン croûtons と呼ぶ。



\atoaki{}


#### ピクルス {#pickles}

\index{pickles}
\index{ひくるす@ピクルス}

<div class="frsubenv">Pickles</div>

いろいろな種類があるが、いずれも市販品。


\atoaki{}


#### ピカリッリ[^125]

\index{picalillis}
\index{ひかりつり@ピカリッリ}

<div class="frsubenv">Piccalilis</div>
これも上記同様市販品。


[^125]: Piccalilli とも綴る。コルニション、カリフラワー、キャベツ、玉ねぎ、緑のトマトなどを
    ヴィネガーと各種香辛料で漬け込んだインド起源のピクルスの一種。おも
    にイギリスで発達した。


\atoaki{}


#### 唐辛子・アルジェリア風 {#pimentos-a-l-algerienne}

\index{pimentos@pimentos!algerienne@--- à l'algérienne}
\index{algerien@algérien(ne)!pimentos@pimentos à l'---}
\index{とうからし@唐辛子!あるしえりあふう@---・アルジェリア風}
\index{あるしえりあふう@アルジェリアフ風!とうからし@唐辛子・---}

<div class="frsubenv">Pimentos à l'Algérienne</div>

弱火でグリル焼きする。目的は（1）熱によって皮が浮くので\ruby{剥}{はが}
しやすくするため。（2）焼けるような辛さを軽減するため。縦2つに切り、中
の種子を取り除く。[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)に刻み、オイルとヴィ
ネガーで調味する。オードブル皿に盛り付け、周囲にごく小さな玉ねぎの輪
切りを配する。

\atoaki{}


#### ポワロー・グレック {#poireaux-a-la-grecque}

\index{poireaux@poireaux!grecque@--- à la grecque}
\index{grec@grec(que)!poireaux@poireaux à la ---que}
\index{ほわろ@ポワロー!くれつく@---・グレック}
\index{くれつく@グレック!ほわろ@ポワロー・---}

<div class="frsubenv">Poireau à la Grecque</div>

ポワローは軟白部を縦 8 cm の[トロンソン\*](#troncon-gls)に切る。しっか
りと[ブロンシール\*](#blanchir-gls)し、[アーティチョーク・グレッ
ク](#artichauts-a-la-grecque)と同様に火入れをして仕上げる。

\atoaki{}



#### ポワローのファルシ {#poireaux-farcis}

\index{poireaux@poireaux!farcis@--- farcis}
\index{farci@farci!poireaux@poireaux ---s}
\index{ほわろ@ポワロー!ふあるし@---のファルシ}
\index{ふあるし@ファルシ!ほわろ@ポワローの---}

<div class="frsubenv">Poireaux farcis</div>

ポワローを根元から高さ 3 〜 4 cm の[トロンソン\*](#troncon-gls)に切る。しっかりとブロン
シールし、オイルとヴィネガーでマリネする。ポワローの内側を取り除き、底
のある円筒形の小さなケース状にする。好みの食材を詰める。

\atoaki{}

#### がちょう胸肉の燻製 {#poitrines-d-oie-fumees}

\index{poitrines@poitrines!oie fumees@--- d'Oie fumées}
\index{oie@oie!poitrines fumees@poitrines d'--- fumées}
\index{fume@fumé(e)!poitrines oie@poitrines d'Oie ---es}
\index{かちよう@がちょう!むねにくくんせい@---胸肉の燻製}
\index{むねにく@胸肉!かちよう くんせい@がちょう---の燻製}
\index{くんせい@燻製!かちよう むねにく@がちょう胸肉の---}

<div class="frsubenv">Poitrines d'Oie fumées</div>

できるだけ薄い[エスカロップ\*](#escalope-gls)に切る。パセリとセロリで
周囲に飾るように盛る。

\atoaki{}

#### ポワヴロン {#poivrons-doux}

\index{poivrons doux (Hors-d'œuvre)}
\index{ほわうろん@ポワヴロン（オードブル）}

<div class="frsubenv">Poivrons doux</div>

[唐辛子](#pimentos-a-l-algerienne)と同様に調理する。（上記参照）


\atoaki{}



#### ぼらのからすみ {#poutargue-de-mulet}

\index{poutargue@poutargue!mulet@--- de Mulet}
\index{mulet@mulet!poutargue@Poutargue de ---}
\index{ほら@ぼら!からすみ@---のからすみ}
\index{からすみ@からすみ!ほら@ボラの---}

<div class="frsubenv">Poutargue de Mulet</div>

オリエント産でソーセージのような形状をしている。できるだけ薄くスライスし、オイルとレモン果汁で調味する。


\atoaki{}


#### まぐろのからすみ {#poiutargue-de-thon}

\index{poutargue@poutargue!thon@--- de Thon}
\index{thon@thon!poutargue@Poutargue de ---}
\index{まくろ@まぐろ!からすみ@---のからすみ}
\index{からすみ@からすみ!まくろ@まぐろの---}

<div class="frsubenv">Poutargue de Thon</div>

[ぼらのからすみ](#poutargue-de-mulet)と同様に供する。

\atoaki{}

#### オードブル用のピュレ {#puree-pour-hors-d-oeuvre}

\index{puree@purée!hors-doeuvre@--- pour Hors-d'œuvre}
\index{hors-doeuvre@hors-d'œuvre!puree@Purée pour ---}
\index{ひゆれ@ピュレ!おとふる@オードブル用の---}
\index{おとふる@オードブル!ひゆれ@---のピュレ}

<div class="frsubenv">Purée pour Hors-d'œuvre</div>
イギリス料理のスペシャリテで、ポッティドビーフ、ポッティドハム、ポッティ
ドチキン、ポッティドタング、ポッティドサーモンなどの名で知られている。

市販品もあるが、作り方は以下のとおり。

材料をすり潰す。牛肉、ハム、鶏肉など、火をとおして冷めたものを使うこと。
その $\frac{1}{3}$ の重さのバターを加え、もし素材に脂があればそれも少
量足す。

ちょうどいい加減に塩こしょうし、裏ごしして壺に詰める。

[トゥールのリエット](#rillettes-de-tours)と同様に供する。

\atoaki{}


#### ラディッシュ {#radis-hd}

\index{radis}
\index{らていつしゆ@ラディッシュ}

<div class="frsubenv">Radis</div>

ラディッシュは配膳室の仕事[^126]だが、オードブルの飾りとしても\ruby{頻繁}{ひんぱん}に用いられる。


[^126]: office （オフィス）。フルーツカービングなども担当する。

\atoaki{}

#### 黒だいこん {#radis-noirs-hd}

\index{radis noirs}
\index{くろたいこん@黒だいこん}

<div class="frsubenv">Radis noirs</div>

皮を\ruby{剥}{む}く[^127]。薄く[エマンセ\*](#emincer-gls)し、細かい塩を振る。
そのまま 15 〜 20 分、水を出させる。その後、水気をきり、こしょう、オイ
ル、ヴィネガーで調味する。

[^127]: 日本では皮をむかずにスライスしてそのまま皿にのせることが多いが、
    フランスでは、すくなくともエスコフィエの時代には皮をむいて供するの
    が一般的だったことに注意。ポトフやその他の煮込み用の素材としてもき
    わめてすぐれている。

\atoaki{}

#### レリッシュ・アメリカン {#relishes-americains}

\index{relishes@relishes!americains@--- américains}
\index{americain@américain(e)!Relishes ---s}
\index{れりつしゆ@レリッシュ!あめりかん@---・アメリカン}
\index{あめりかん@アメリカン!れりつしゆ@レリッシュ・---}

<div class="frsubenv">Relishes américains</div>

[アチェト・ドルチェ](#aceto-dolce)の一種で、さまざまな材料からなる。た
とえば、レーズン、プラム、アプリコット、小玉ねぎ、酢漬けにしたコルニショ
ンなどで、砂糖とシナモンで風味付けし、カイエンヌで味を締めてある。

このオードブルにはシナモン風味のビスキュイを添え、一般的には料理を提供
し終わるまで卓上に置いておく。


\atoaki{}

#### トゥールのリエット {#rillettes-de-tours}

\index{rillettes@rillettes!tours@--- de Tours}
\index{tours@Tours!rillettes de ---}
\index{れえつと@リエット!とうる@トゥールの---}
\index{とうる@トゥール!りえつと@---のリエット}

<div class="frsubenv">Rillettes de Tours</div>

よく冷やして壺のまま供する[^128]。

[^128]: ここでは市販品を使うのを前提にしているが、リエットは地方ごとに
    レシピが異なる。そのなかでもトゥールのものがもっとも有名だろう。
    『ラルース・ガストロノミック』初版（1938年）によると、一般的なつく
    りかたは以下のとおり。2.5 kg の豚ばら肉を鍋に入れ、ラード 30 g を
    加えて熱する。水約 50 ml を加える。弱火にかけ、肉が鍋底に貼り付か
    ないようこまめに混ぜる。肉に火が入り、充分に[リソレ
    \*](#rissoler-gls)されたら、こし器にかけて余分な脂をきる。この段階
    のものをリヨン rillons と呼ぶ。これを細かく刻み、陶製の容器に入れ
    て豚ばら肉から溶けだした脂を混ぜ込む。塩こしょうで味を付け、よく混
    ぜる。小さな壺に移し、そのまま冷ます。冷めたらラードを薄い層になる
    よう流し込む。トゥールのリエットはこのつくり方で、豚ばら肉ではなく
    頸肉を使う、とある(p.922)。バルザックの長編小説『谷間のゆり』にお
    いて、トゥールの学校の寄宿舎に入れられた主人公が、実家から通う生徒
    たちた「お弁当」にリエットを持ってきて食べるのをうらやましく思って
    いたという回想が語られる場面はとくに有名。


\atoaki{}


#### ブロワ[^129]のリヨン[^130] {#rillons-de-blois}

\index{rillons@rillons!blois@--- de Blois}
\index{blois@Blois!rillons de ---}
\index{りよん@リヨン!ふろわ@ブロワの---}
\index{ふろわ@ブロワ!りよん@---のリヨン}

<div class="frsubenv">Rillons de Blois</div>

ごく小さなカスロールに盛り付けるか、たんにナフキンの上に盛ればいい。ただしよく冷やしておくこと。



[^129]: フランス中央部の都市。


[^130]: リヨンについては[トゥールのリエット](#rillettes-de-tours)訳注参照。


\atoaki{}


#### ロールモップス

\index{roll mops|see {Hareng roulés}}
\index{ろるもふす@ロールモップス|see {アロンのロール巻き}}

<div class="frsubenv">Roll mops</div>

[アロンのロール巻き](#harengs-roules)参照。


\atoaki{}


#### ルジェ・サフラン風味、オリエント風 {#rougets-au-safran}

\index{rougets@rougets!safran@--- au Safran}
\index{safran@safran!rougets au ---}
\index{るしえ@ルジェ!さふらん@---・サフラン風味}
\index{さふらん@サフラン!るしえ@ルジェ・---風味}
\index{おりえんと@オリエント!るしえ@ルジェ・---風}
\index{るしえ@ルジェ!おりえんと@---・オリエント風}

<div class="frsubenv">Rouget au Safran</div>


ルジェはできるだけ小さいものを選ぶこと。そのほうがこのレシピにはよく合う。

ルジェを油をひいた天板に並べ、ひたひたにかぶる程度まで白ワインを注ぐ。白ワイン 1
L あたり 塩 8 g を加える。さらに[コンカセ\*](#concasser-gls)にしたトマ
ト、パセリの根、フェンネル、タイム、ローリエ、にんにく1片、粒こしょう、
コリアンダー、サフランを加える。サフランが全体の色合いを決めることにな
るので注意。

火にかけて沸騰させ、微沸騰の状態を 10 〜 12 分保つ。そのまま茹で汁ごと冷ます。

このマリナードと、皮を完全に\ruby{剥}{む}いたレモンのスライスを添えて
供する。レモンには種をのこさないようにすること。


\atoaki{}


#### ロワイヨン[^133] {#royans}

\index{royans}
\index{ろわいよん@ロワイヨン}

<div class="frsubenv">Royans</div>

サーディンとおなじレシピが使える（[サーディン](#sardines-et-royans)参照）

[^133]: 大西洋で穫れる、いわしの一種。

\atoaki{}


#### サラダ {#salades-hd}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salades</div>

オードブルとして用いられるサラダの構成はとても柔軟で、冷菜担当のシェフ
のアイデアの豊かさによるところが大きい。オードブル皿にコンコンブル、固
茹で卵の白身、ベトラーヴなどで縁どりをしてもいいし、トマトの中身をくり
抜いてケースのようにして盛り込んでもいい。あるいはトマトやコンコンブル
の大きなスライスの上に盛り付けてもいい。

オートブルのサラダに使える素材の組合せは非常に多い。料理に使える素材の
すべてがオードブルのサラダに使えると考えていい。

このように非常にバリエーションが多いわけだが、ここでは、米を主材料とし
たサラダのレシピを紹介することにする。サラダに用いる米はいずれかの方法
で火入れをするが、粒を保っていることが肝要だ。つまり、カロライナ米であ
れパトナ米であれ、バターで炒めたものが絶対に必要ということになる。

以下に示すサラダで米は常に全体の半量を占め、のこり半量の素材が記されて
いるわけだが、その分量は素材の性質やアイデアで決めていい。

\atoaki{}


#### サラダ・ベルジュレット[^134] {#salade-bergerette}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!bergerette@--- Bergerette}
\index{bergerette@bergerette!salade@salade --- (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!へるしゆれつと@---・ベルジュレット}
\index{へるしゆれつと@ベルジュレット!さらたおとふる@サラダ・---（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade Bergerette</div>

米、固茹で卵の[エマンセ\*](#emincer-gls)、シブレットの[アシェ\*](#hacher-gls)。

調味料……泡立てた生クリームに塩こしょうをする。やさしく混ぜる（レフォー
ルの[ラペ\*](#raper-gls)やカレー粉、パプリカ、マスタードなどを加えてもいい）。

[^134]: 羊飼いの少女、の意。

\atoaki{}


#### サラダ・ブラジル風 {#salade-bresilienne}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!bresilienne@--- Brésilienne}
\index{bresilien@brésilien(ne)!salade@salade ---ne (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!ふらしるふう@---・ブラジル風}
\index{ふらしるふう@ブラジル風!さらたおとふる@サラダ・---（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade Brésilienne</div>

米、さいの目の切ったフレッシュなパイナップルを同量ずつ。

調味料……生クリーム、レモン果汁、塩。


\atoaki{}


#### サラダ・カステルノ[^135] {#salade-castelnau}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!castelnau@--- Castelnau}
\index{castelnau@Castelnau!salade@salade ---ne (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!かすてるの@---・カステルノ}
\index{かすてるの@カステルノ!さらたおとふる@サラダ・---（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade Castelnau</div>

粒を保った米。[エクルヴィス\*](#ecrevisses-gls)の尾の身。トリュフの[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)。

調味料……ヴィネグレットをマヨネーズで軽く[リエ\*](#lier-gls)し、マスタードと赤いポワヴロンを加える。



[^135]: フランソワ・ルイ・ドゥ・ラポルト・カステルノ伯爵（1810 〜 1880）を指していると思われる。ロンドン生まれのフランスの博物学者。

\atoaki{}


#### サラダ・カタローニャ風 {#salade-catalane}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!catalane@--- catalane}
\index{catalan@catalan(e)!salade@salade ---e (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!かたろにやふう@---・カタローニャ風}
\index{かたろにやふう@カタローニャ風!さらたおとふる@サラダ・---（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade Catalane</div>

粒を保った米、スペイン産白玉ねぎをオーブンで焼いてさいの目に切る。赤ポワヴロンはグリル焼きして皮をむき正方形に切る。アンチョビのフィレ。

調味料……一般的なヴィネグレット。

\atoaki{}


#### サラダ・ドルツィア {#salade-dorzia}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!dorzia@--- Dorzia}
\index{dorzia@Dorzia!salade@salade ---e (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!とるついあ@---・ドルツィア}
\index{とるついあ@ドルツイァ!さらたおとふる@サラダ・---（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade Dorzia (4)</div>

粒を保った米。コンコンブルは[エマンセ\*](#emincer-gls)して塩をして水気を出す。鶏胸肉の[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)。

調味料……マスタード入りヴィネグレット。

\atoaki{}

#### サラダ・オランダ風 {#salade-hollandaise}


\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!hollandaise@--- hollandaise}
\index{hollandais@hollandais(e)!salade@salade ---e (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!おらんたふう@---・オランダ風}
\index{おらんたふう@オランダ風!さらたおとふる@サラダ・---（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade Hollandaise</div>

粒を保った米。酸味の強いりんごの[エマンセ\*](#emincer-gls)。燻製アロンのフィレ。

調味料……マスタード入りのヴィネグレット。

\atoaki{}

<!--20190904江畑校正確認スミ-->
#### サラダ・イタリア風 {#salade-italienne}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!italienne@--- italienne}
\index{italien@italien(ne)!salade@salade ---ne (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!いたりあふう@---・イタリア風}
\index{いたりあふう@イタリア風!さらたおとふる@サラダ・---（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade Italienne</div>

粒を保った米。プチポワ。さいの目に切り[コンソメ](#consomme-blanc-simple)で火を入れたにんじん。

調味料……ヴィネグレット。


\atoaki{}


#### サラダ・ミディネット {#salade-midinette}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!midinette@--- midinette}
\index{midinette@midinette!salade@salade --- (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!みていねつと@---・ミディネット}
\index{みていねつと@ミディネット!さらたおとふる@サラダ・---（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade Midinette</div>

同量ずつ……粒を保った米、プチポワ。

調味料……ヴィネグレットにセルフイユとエストラゴンの[アシェ\*](#hacher-gls)を加える。


\atoaki{}



#### サラダ・モワーヌ[^136] {#salade-des-moines}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!moines@--- des Moines}
\index{moines@moines!salade@salade des --- (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!もわぬ@---・モワーヌ}
\index{もわぬ@モワーヌ!さらたおとふる@サラダ・---（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade des Moines</div>

粒を保った米、アスパラガスの穂先、鶏胸肉の[ジュリエンヌ
\*](#julienne-gls)。盛り付けたら表面に黒トリュフの[ラペ
\*](#raper-gls)を散らす。

調味料……マスタード入りヴィネグレット。


[^136]: キリスト教の僧、神父のこと。

\atoaki{}



#### サラダ・モンテカルロ {#salade-monte-carlo}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!monte-carlo@--- Monte-Carlo}
\index{monte-carlo@Monte-Carlo!salade@salade --- (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!もんてかるろ@---・モンテカルロ}
\index{もんてかるろ@モンテカルロ!さらたおとふる@サラダ・---（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade Monte-Carlo</div>

粒を保った米。ラングスティーヌは薄く[エスカロップ\*](#escalope-gls)にスライスする。セロリの芯
は[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)に刻む。トリュフのスライス。

調味料……ヴィネグレットを[マヨネーズ](#mayonnaise)で軽く[リエ\*](#lier-gls)する。ピ
ンクペッパーで風味を引きたてる。


\atoaki{}

#### サラダ・ノンテーズ[^137] {#salade-nantaise}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!nantaise@--- Nantaise}
\index{nantais@nantais(e)!salade@salade ---e (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!のんてす@---・ノンテーズ}
\index{のんて@ノンテ / ノンテーズ!さらたおとふる@サラダ・ノンテーズ（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade Nantaise (4)</div>

粒を保った米。まぐろのオイル漬けはほぐし身にする。さいの目に刻んだトマ
ト。

調味料……ヴィネグレットにセルフイユとエストラゴン、シブレットを[アシェ\*](#hacher-gls)
して加える。

[^137]: ノントゥ Nantes（ブルターニュ地方の都市）の形容詞女性形。


\atoaki{}


#### サラダ・ノルマンディ風[^138] {#salade-normande}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!normande@--- Normande}
\index{normand@normand(e)!salade@salade ---e (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!のるまんていふう@---・ノルマンディ風}
\index{のるまんていふう@ノルマンディ風!さらたおとふる@サラダ・---（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade Normande (4)</div>

同量で、粒を保った米、酸味のあるりんごの薄い[エマンセ\*](#emincer-gls)。

調味料……生クリーム、塩、こしょう、レモン果汁。

[^138]: ノルマンディ地方特産のりんごあるいは牡蠣を用いた料理に冠されることの多い名称。

\atoaki{}

#### サラダ・ペシュール[^139] {#salade-pecheur}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!pecheur@--- des pêcheurs}
\index{pecheur@pêcheur!salade@salade des ---s (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!へしゆる@---・ペシュール}
\index{へしゆる@ペシュール!さらたおとふる@サラダ・---（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade des pêcheurs (4)</div>

粒を保った米。スペイン産白たまねぎはオーブンで火を入れてキューブ形に切る。アンチョビのフィレ。

調味料……オイル、ヴィネガー、塩、こしょう、マスタード、パセリの[アシェ\*](#hacher-gls)。

[^139]: pêcheur （ペシュール）漁夫、漁師の意。

\atoaki{}

#### 羊の足と仔牛の足のサラダ[^140] {#salade-de-pieds-de-mouton-et-de-pieds-de-veau}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!pieds mouton veau@--- de Pieds de mouton et de Pieds de veau}
\index{mouton@mouton!salade@salade de Pieds de  --- et de Pieds de veau (Hors-d'œuvre)}
\index{veau@veau!salade@salade de Pieds de mouton et de Pieds de --- (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!ひつしこうしあし@羊と仔牛の足の---}
\index{ひつし@羊!さらたおとふる@---と仔牛の足のサラダ（オードブル）}
\index{こうし@仔牛!さらたおとふる@羊と---の足のサラダ（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade de Pieds de mouton et de Pieds de veau</div>

羊と仔牛の足は[ブロン](#blanc-pour-viande-et-certains-legumes)でシンプルに火を通す。[デゾセ\*](#desosser-gls)し、まだ温かいうちにフィレに刻む。ヴィネグレットで調味する。

[^140]: このレシピは初版〜第三版までは二つの別個のものとして掲載されていたが、第四版で統合された。

\atoaki{}


#### 仔牛の足のサラダ・クラレンス[^141] {#salade-de-pieds-de-veau-clarens}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!pieds veau clarens@--- de Pieds de veau Clarens}
\index{veau@veau!salade pieds veau clarens@salade de Pieds de --- Clarens (Hors-d'œuvre)}
\index{clarens@Clarens!salade@salade de Pieds de Pieds de veau ---(Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!こうしあしくられんす@羊と仔牛の足の---・クラレンス}
\index{くられんす@クラレンス!さらたおとふる@仔牛の足のサラダ・---（オードブル）}
\index{こうし@仔牛!さらたおとふるくられんす@---の足のサラダ・クラレンス（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade de Pieds de veau Clarens</div>

仔牛の足は薄い[ブロン](#blanc-pour-viande-et-certains-legumes)で火を入れる。[デゾセ\*](#desosser-gls)して重しにかける。まだ温かいうちに[エマン
セ\*](#emincer-gls)し、オイルひとたらしとヴィネガーで20分マリネする。提供直前に、いろい
ろなハーブを[アシェ\*](#hacher-gls)にし加えた生の卵黄でつくった[マヨネーズ](#mayonnaise)で[リエ\*](#lier-gls)する。

盛り付けをする。周囲に半割りの固茹で卵を立つように底面を切りとって黄身の側が外を向くように並べる。

[^141]: イギリスの王族の公爵位。そのため直接的な世襲はされていない。エ
    スコフィエの時代だと、アルバート・ヴィクター（1864年 - 1892年）。
    ウェールズ公アルバート・エドワードすなわち後のエドワード7世の長男。
    祖母ヴィクトリアの在位中に肺炎で急死したため、王位を継ぐことはなかっ
    た。

\atoaki{}

#### 仔牛の足のサラダ・ハンガリー風 {#salade-de-pieds-de-veau-a-la-hongroise}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!pieds veau hongroise@--- de Pieds de veau à la Hongroise}
\index{veau@veau!salade pieds veau hongroise@salade de Pieds de --- à la Hongroise (Hors-d'œuvre)}
\index{hongrois@hongrois(e)!salade pieds veau@salade de Pieds de veau --- à la Hongroise (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!こうしあしはんかりふう@仔牛の足の---・ハンガリー風}
\index{はんかりふう@ハンガリー風!さらたおとふる@仔牛の足のサラダ・---（オードブル）}
\index{こうし@仔牛!さらたおとふるはんかりふう@---の足のサラダ・ハンガリー風（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade de Pieds de veau à la Hongroise</div>

仔牛の足は、上述のレシピのように、ブロンで火を通してから[デゾセ\*](#desosser-gls)し、重しをしておく。温かいうちに[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)に刻む。

オイル、ヴィネガー、パプリカ少々でマリネする。途中何度かジュリエンヌに刻んだ足をていねいに裏返す。

ハーブの軽いピュレを加えた[マヨネーズ](#mayonnaise-gls)で[リエ\*](#lier-gls)する。

盛り付けをし、周囲を固茹で卵の輪切りで飾る。卵のサイズは揃えること。

\atoaki{}


#### サラダ・ポルトガル風[^142] {#salade-portugaise}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!portugaise@--- portugaise}
\index{portugais@portugais(e)!salade@salade ---e (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!ほるとかるふう@---・ポルトガル風}
\index{ほるとかるふう@ポルトガル風!さらたおとふる@サラダ・---（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade Portugaise (4)</div>

粒を保った米。トマトは薄く輪切りにし、皮をむいて種子を取り除く。赤いポワヴ
ロンはグリル焼きして皮を\ruby{剥}{む}き、[ジュリエンヌ\*](#julienne-gls)にする。

調味料……オイル、ヴィネガー、塩、こしょう 、アンチョビのエッセンス。

[^142]: ポルトガル風といえばトマトを使うのが「お約束」だが、このレシピも例外ではないことに注意。


\atoaki{}


#### サラダ・プロヴァンス[^143]風 {#salade-provencale}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!provencale@--- provençale}
\index{provencal@provençal(e)!salade@salade ---e (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!ふろうあんすふう@---・プロヴァンス風}
\index{ふろうあんすふう@プロヴァンス風!さらたおとふる@サラダ・---（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade Provençale (4)</div>

粒を保った米。小さな櫛切りのトマトは皮を\ruby{剥}{む}き、塩こしょうし
て叩いたにんにく、パセリの[アシェ\*](#hacher-gls)とともにオイルでソテーする。オーベルジー
ヌは大きなさいの目に切ってオイルでソテーする。アンチョビのフィレをさいの目に刻む。

調味料……一般的なヴィネグレット。

[^143]: provençal(e) （プロヴォンサル）< Provence （プロヴォンス）。南
    仏、プロヴォンス地方の、の意。よく日本語では「プロヴァンス」と表記
    されるが、そのまま発音すると province （プロヴァンス）地方の、田舎
    の、の意にとられやすいことに注意。話がちぐはぐになりやすい語として
    有名だが、プロヴォンス地方での発音はむしろ「プロヴェンス」に近いこ
    とが多い。なお、その場合の province は「プロヴィンス」に近くなる。
    
\atoaki{}


#### サラダ・レジャーヌ[^144] {#salade-rejane}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!rejane@--- Réjane}
\index{rejane@Réjane!salade@salade ---e (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!れしやぬ@---・レジャーヌ}
\index{れしやぬ@レジャーヌ!さらたおとふる@サラダ・---（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade Réjane (4)</div>

粒を保った米。固茹で卵の輪切り。[ラペ\*](#raper-gls)したレフォール。トリュフのスライス。
塩味にした[クレーム・シャンティイ](#creme-chantilly)。

よく混ぜあわせる。

[^144]: ガブリエル・シャルロット・レジュ、通称レジャーヌ（1856 〜 1920）。女優。サラ・ベルナールと人気を競ったという。

\atoaki{}


#### サラダ・ヴォクリュジエンヌ[^145]風 {#salade-vauclusienne}

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!vauclusienne@--- vauclusienne}
\index{vauclusien@vauclusien(ne)!salade@salade ---ne (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!うおくりゆしえんぬ@---・ヴォクシュジエンヌ風}
\index{うおくりゆしえんぬふう@ヴォクリュジエンヌ風!さらたおとふる@サラダ・---（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade Vauclusienne (4)</div>

粒を保った米。オーブンで焼いてさいの目に切った白玉ねぎ。トリュフのスライス。

調味料……オイル、ヴィネガー、塩、こしょう、マスタード、アンチョビエッセンス。

[^145]: 南フランス、アヴィニョンの近くの県。


\atoaki{}


#### その他、ライスのサラダ

\index{salade hors-doeuvre@salade (Hors-d'œuvre)!riz diverses@--- de Riz diverses}
\index{riz@riz!salade diverses@salades de --- diversesne (Hors-d'œuvre)}
\index{さらたおとふる@サラダ（オードブル）!そのほからいす@その他、ライスの---}
\index{らいす@ライス!そのほかさらたおとふる@その他---のサラダ（オードブル）}

<div class="frsubenv">Salade de Riz diverses (4)</div>

以下のサラダはオードブルにも使える……[アンダルシア
風](#salade-a-l-andalouse)、[カルメン](#salade-carmen)、[ノン
ヌ](#salade-des-nonnes)、[オリエンタル](#salade-orientale)、など（[ミッ
クスサラダ](#salades-composees)参照）。

\atoaki{}


#### ゴータ、ミラノサラミ

\index{salami@salami!gotha@--- de Gotha, ou de Milan}
\index{gotha@Gotha!salami milan@Salami de ---, ou de Milan}
\index{milan@Milan!salami ghota@Salami de Gohta, ou de ---}
\index{さらみ@サラミ!こた@ゴータ、ミラノサラミ}
\index{こた@ゴータ!さらみ@---、ミラノサラミ}
\index{みらの@ミラノ!こたさらみ@ゴータ、---サラミ}

<div class="frsubenv">Salami de Gotha, ou de Milan</div>

ソシソン[^146]とまったく同様に薄く輪切りにする。冠状またはターバン状に盛り付け、緑の鮮かなパセリを添える。

[^146]: フランスの大型ソーセージ、ドライソーセージのこと。

\atoaki{}

<!--20190909江畑校正確認スミ-->

#### サーディン {#sardines-hd}

\index{sardines hors-doeuvre@sardines (hors-d'œuvre)}
\index{さていん おるとふる@サーディン（オードブル）}
\index{いわし@鰯|see {サーディン}}

<div class="frsubenv">Sardines</div>

オイル漬けの缶詰の場合、そのまま供すればいい。ただ、上等なオイルを少々
[アロゼ\*](#arroser-gls)してやること。

###### 【原注】 {#nota-sardines-hd}

カイヤ氏の著作『サーディンを美味しく調理する150の方法』には、この小魚
を冷製として素晴しいものとするレシピが満載されている。

\atoaki{}

#### フランクフルトソーセージ {#saucisses-de-francfort}

\index{saucisses@saucisses!francfort@--- de Francfort}
\index{francfort@Francfort!saucisses de ---}
\index{そせし@ソーセージ!ふらんくふると@フランクフルト---}
\index{ふらんくふると@フランクフルト!そせし@---ソーセージ}

<div class="frsubenv">Saucisses de Francfort</div>

10分間[ポシェ\*](#pocher-gls)し、熱いうちに供する[^147]。別添で[ラペ
\*](#raper-gls)したレフォールを供する。

[^147]: あきらかに温製オードブルであるにもかかわらず、この冷製の項にまとめられているのは、フランクフルトソーセージが既製品であるためだろう。本書において冷製オードブルは市販品の使用率が思いのほか高いことに注意。

\atoaki{}

#### ストラスブールソーセージ {#saucisses-de-strasbourg}

\index{saucisses@saucisses!strasbourg@--- de Strasbourg}
\index{strasbourg@Strasbourg!saucisses de ---}
\index{そせし@ソーセージ!すとらすふる@ストラスブール---}
\index{すとらすふる@ストラスブール!そせし@---ソーセージ}

<div class="frsubenv">Saucisses de Strasbourg</div>

上記と同様に調理し、同様に供する。

\atoaki{}


#### ウィンナーソーセージ {#saucisses-de-vienne}

\index{saucisses@saucisses!vienne@--- de Vienne}
\index{vienne@Vienne!saucisses de ---}
\index{そせし@ソーセージ!ういんな@ウィンナー---}
\index{ういんな@ウィンナー!そせし@---ソーセージ}

<div class="frsubenv">Saucisses de Vienne</div>

[ポシェ\*](#pocher-gls)し、フランクフルトソーセージと同様に供する。

\atoaki{}


#### リヨン、アルル、ボローニヤソーセージ[^148] {#saucisson-de-lyon-d-arles-et-de-bologne}

\index{saucisson@saucisson!lyon arles bologne@--- de Lyon, d'Arles et de Bologne}
\index{lyon@Lyon!saucisson arles bologne@saucisson de ---, d'Arles et de Bologne}
\index{arles@Arles!sancisson lyon bologne@saucisson de Lyon, d'--- et de Bologne}
\index{bologne@Bologne!saucisson lyon arles@saucisson de Lyon, d'Arles et de ---}
\index{そせし@ソーセージ!りよん あるる ほろにや@リヨン、アルル、ボローニャ---}
\index{りよん@リヨン!そせし@---、アルル、ボローニャソーセージ}
\index{あるる@アルル!そせし@リヨン、---、ボローニャソーセージ}
\index{ほろにや@ボローニャ!そせし@リヨン、アルル、---ソーセージ}

<div class="frsubenv">Saucisson de Lyon, d'Arles et de Bologne</div>

ごく薄く輪切りにスライスし、濃緑のパセリを添えて供する。


[^148]: いずれも大型ソーセージ saucisson （ソシソン）であり、一般の日
    本語からイメージされる「ソーセージ」saucisse （ソシス）より太い。
    がここでは、「ボローニャソーセージ」が日本語として定着していること
    を考慮に入れてあえて「ソーセージ」と訳している。


#### フォワグラ、フゾン[^150]、鶏のソーセージ[^149] {#saucisson-de-foie-gras-de-faisan-de-poulet}

\index{saucisson@saucisson!foie gras faisan poulet@--- de foie gras, de faisan, de poulet}
\index{foie gras@foie gras!saucisson faisan poulet@saucisson de ---, de faisan, de poulet}
\index{faisan@faisan!saucisson foie gras poulet@saucisson de foie gras, de ---, de poulet}
\index{poulet@poulet!saucisson foie gras faisan!Saucisson de foie gras, de faisan, de ---}
\index{そせし@ソーセージ!りよん あるる ほろにや@リヨン、アルル、ボローニャ---}
\index{ふおわくら@フォワグラ!そせし@---、フゾン、鶏のソーセージ}
\index{ふそん!フゾン@フォワグラ、---、鶏のソーセージ}
\index{とり@鶏!そせし@フォワグラ、フゾン、---ソーセージ}

<div class="frsubenv">Saucisson de foie gras, de faisan, de poulet</div>

おなじように薄く輪切りにし、冠状かターバン状に盛り付け、中央に細かくアシェしたジュレを盛り込む。

[^149]: これらも前項同様にソシソン、つまり大型ソーセージ。

[^150]: 雉のことだが、日本のものと食材としての特性がかなり異なるためにそのままカナ書きしている、

\atoaki{}


#### スモークサーモン {#saumon-fume}

\index{saumon@saumon!fume@--- fumé}
\index{fume@fumé!saumon@Saumon ---}
\index{さもん@サーモン!すもく@スモーク---}
\index{すもく@スモーク!さもん@---サーモン}

<div class="frsubenv">Saumon fumé</div>

ごく薄くスライスし、余計な部分を切り除いて成形する。コルネット形に巻いて[^151]、濃緑のパセリとともに盛り付ける。

[^151]: 巻いた形状を維持するために、たとえば[スモークサーモンバ
    ター](#beurre-de-saumon-fume)のような合わせバターを利用する。

\atoaki{}


#### スィギ[^152]の燻製 {#sigui-fume}

\index{sigui@sigui!fume@--- fumé}
\index{fume@fumé!sigui@Sigui ---}
\index{すいき@スィギ!くんせい@---の燻製}
\index{くんせい@燻製!すいき@スィギの---}
\index{すもく@スモーク|see{燻製}}

<div class="frsubenv">Sigui fumé</div>

オンギーユの燻製と同様に、薄いエギュイエット[^153]に切って供する。


[^152]: 大西洋とバルチック海にいる回遊魚で、大河を遡上する。見た目は
    [アローズ](#alose)に似ているが、身質がよく美味しい。ロシアでとくに
    好まれて大量に消費されるという。
    
[^153]: 身の線維に沿って縦にスライスすること。鴨類の胸肉のカッティング方法として有名。


\atoaki{}

#### スプラット {#spratts}

\index{spratts}
\index{すふらつと@スプラット}

サーディンの燻製。脂ののっているものを選ぶこと。種類が多く、干からびてまったく風味のないものもあるので注意。

頭と皮を取り除き、平皿に並べる。エシャロットとパセリのごく細かい[アシェ
\*](#hacher-gls)を少量振りかけ、オイルとヴィネガーを軽く[アロゼ
\*](#arroser-gls)する。5 〜 6 時間マリネするが、頻繁に裏返してやり、マ
リナードが魚の身によく浸みるようにすること。

\atoaki{}

#### いろいろなタルトレット {#tartelettes-diverses}

\index{tartelettes@tartelettes!diverses@--- diverses}
\index{たるとれつと@タルトレット!いろいろな@いろいろな---}

<div class="frsubenv">Tartelettes diverses</div>

[バルケット](#barquettes-diverses)のレシピがすべて応用可能。

\atoaki{}

#### ツナのタルトレット {#tartelette-de-thon}

\index{tartelettes@tartelettes!thon@--- de thon}
\index{thon@thon!tartelettes@tartelettes de ---}
\index{たるとれつと@タルトレット!つな@ツナの---}
\index{つな@ツナ!たるとれつと@---のタルトレット}
\index{まくろ@まぐろ|see {ツナ}}

<div class="frsubenv">Tartelettes de Thon</div>

波模様の小さな[クルスタード](#croudtades)の底にツナのアシ[^155]をマヨネーズでリエして敷き詰める。

丸い型抜きで抜いたツナの[エスカロップ\*](#escalope-gls)をのせ、周囲を
固茹で卵の白身と黄身をアシェして交互になるように飾る。エスカロップの中
央にパセリのアシェをほんの少量のせる。

[^155]: [アシェ\*](#hacher-gls)でないことに注意。アシ hachi は本書において
    [サルピコン\*](#salpicon-gls)のこと。

\atoaki{}

#### ツナのオイル漬け {#thon-a-l-huile}

\index{huile@huile!thon@thon à ---}
\index{thon@thon!huile@huile à ---}
\index{おいるつけ@オイル漬け!つな@ツナの---}
\index{つな@ツナ!おいるつけ@---のオイル漬け}

<div class="frsubenv">Thon à l'huile</div>

缶詰め。一枚ずつにしてオードブル用の皿に盛り付け、パセリとオイル 1 たらしを添える。

\atoaki{}

#### ツナ・マリネット[^156] {#thon-marinette}

\index{marinette@marinette!thon@thon ---}
\index{thon@thon!marinette@--- Marinette}
\index{まりねつと@マリネット!つな@ツナ・---}
\index{つな@ツナ!まりねつと@---・マリネット}

<div class="frsubenv">Thon Marinette</div>

オードブル用の皿に、オイル漬けにしたツナのスライスとやや固めのトマト
（小）のスライス、ごく薄く[エマンセ\*](#emincer-gls)したオニオン・ヌー
ヴォー(小)を交互になるよう重ねていく。注意を茹でたじゃがいものごく薄い
輪切りで飾り、通常のサラダと同様に味付けする。

[^156]: マリネットは通常、ブリゼ生地を焼いてレーズンとオレンジのゼスト
    入りのりんごのマーマレードを塗った菓子を意味するが、ここではマリネ
    mariné に縮小辞 -ette が付いたものと解釈するのが妥当だろう。
    
\atoaki{}

#### トマト・ジェノヴァ風 {#tomates-a-la-genoise}

\index{tomate@tomate!genoise@---s à la Génoise}
\index{genois@génois(e)!tomates@Tomates à la ---}
\index{とまと@トマト!しえのうあふう@---・ジェノヴァ風}
\index{しえのうあふう@ジェノヴァ風!とまと@トマト・---}

<div class="frsubenv">Tomates à la Génoise</div>
  
真ん丸で身質の固いトマト（中）を用意する。ごく薄い輪切りにして種子を取
り除く。黄色に[ポワヴロン\*](#poivron-gls)（大）はグリルして皮を
\ruby{剥}{む}き小さな櫛切りにする。これをオードブル皿に交互に盛り付け
る。アンチョビ風味の[ヴィネグレット](#sauce-ravigote-ou-vinaigrette)を
[アロゼ\*](#arroser-gls)する。オードブル皿の周囲を塩茹でしたじゃがいも
のごく薄いスライスで飾る。

\atoaki{}

#### トマト・モナコ風[^157] {#tomates-a-la-monegasque}

\index{tomate@tomate!monegasque@---s à la Monégasque}
\index{monegasque@monégasque!tomates@Tomates à la ---}
\index{とまと@トマト!もなこふう@---・モナコ風}
\index{もなこふう@モナコ風!とまと@トマト・---}

<div class="frsubenv">Tomates à la Monégasque</div>

プチトマトをくり抜き、中をマリネする。以下の[アパレイユ\*](#appareil-gls)をドーム状に盛り込む。ツナは[アシェ\*](#hacher-gls)し、おなじくアシェした固茹で卵、玉ねぎ、パセリ、セルフイユ、エストラゴンを[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise)で[リエ\*](#lier-gls)する。

周囲を縮れたパセリの葉で飾る。

[^157]: この名称が冠されるのは、モナコ特有の料理とされている。


\atoaki{}

#### トマト・ナチュレル[^158] {#tomates-au-naturel}

\index{tomate@tomate!narurel@---s au naturel}
\index{naturel@naturel!tomates@Tomates au ---}
\index{とまと@トマト!なちゆれる@---・ナチュレル}
\index{なちゆれる@ナチュレル!とまと@トマト・---}

<div class="frsubenv">Tomates au naturel</div>

プチトマト（小）は皮を\ruby{剥}{む}き、布ではさんで\ruby{圧}{お}してか
ら、オイルとヴィネガーでマリネする。パセリの茎をトマトの枝に見立てて、
葉は[緑のバター](#beurre-colorant-vert)を絞り袋で絞って見立てる。トマ
トに詰め物をしてもいい。その場合も仕上げは上記のとおりにする。

[^158]: au naturel （オナチュレル）（食べ物を）味付けしていない、あり
    のままの、の意。よく料理名で用いられる表現だが、文字通りに味付けしていな
    いものはほぼない。「ナチュラルメイク」のナチュラルと似たようなもの
    だと思っていいだろう。

\atoaki{}

#### トマト・カルティエ {#tomates-en-quartiers}

\index{tomate@tomate!quartiers@---s en quartiers}
\index{quartier@quartier!tomates@Tomates en ---}
\index{とまと@トマト!かるていえ@---・カルティエ}
\index{かるていえ@カルティエ!とまと@トマト・---}

<div class="frsubenv">Tomates en quartiers</div>

やや固めのトマト（中）は皮を\ruby{剥}{む}き、中をくり抜いてよく水気を
きる。魚のピュレかジュレを加えた[マヨネーズ](#sauce-mayonnaise)であえ
た野菜のマセドワーヌを詰める。

氷の上に置くか冷水を入れたたらいで 1 時間冷やし、櫛切りにする。

###### 【原注】 {#nota-tomates-en-quartiers}

トマト・カルティエのとても美しい作り方は、トマト（中）の皮を剥いてから
8 つに櫛切りにする。種の部分を取り除いたら味付けをし、バタークリームか
何かを波模様の口金を付けた絞り袋できれいなばら模様に絞ってやることだ。

\atoaki{}


#### トラウトのマリネ {#truites-marinees}

\index{truite@truite!marinees@---s mainées}
\index{marine@mariné(e)!truites@Truites ---es}
\index{とらうと@トラウト!まりね@---のマリネ}
\index{まりね@マリネ!とらうと@トラウトの---}

<div class="frsubenv">Truites marinées</div>

白ワインと $\frac{1}{3}$ 量のヴィネガー、香味野菜、ハーブをきかせた[クー
ルブイヨン](#court-bouillon-c)でポシェする。そのまま漬けこんで冷ます。

マリナード[^159]をソースにして、波模様をつけたレモンのスライスを上に添える。

[^159]: この場合は冷ました茹で汁のこと。

\atoaki{}

#### トラウトのマリネ（フィレ） {#truites-marinees-filets-de}

\index{truite@truite!marinees filets@---s marinées (filets de)}
\index{marine@mariné(e)!truites filets@Truites ---es (filets de)}
\index{とらうと@トラウト!まりねふいれ@---のマリネ（フィレ）}
\index{まりね@マリネ!とらうとふいれ@トラウトの---（フィレ）}

<div class="frsubenv">Truites marinées (Filets de)</div>

[トラウトのマリネ](#truites-marinees)から注意深くフィレを切りだす。皮
を取り除き、いずれかの冷製ソースを塗る。コライユの[アシェ
\*](#hacher-gls)を表面に散りばめ、オードブル皿の野菜サラダの上に盛り込
む。周囲を固茹で卵のスライスとラディッシュ、[コンコンブル
\*](#concombre-gls)のスライスで飾る。

\atoaki{}


#### ヴァリオント[^160] {#variantes}

\index{variante@Variantes}
\index{うありおんと@ヴァリオント}

<div class="frsubenv">Variantes</div>

⇒ [マセドワーヌ](#macedoine)参照。

[^160]: バリエーションの意。

\atoaki{}

#### ぶどうのヴリーユ[^161] {#vrilles-de-vigne}

\index{vrille@vrille!vigne@---s de vigne}
\index{vigne@vigne!vrilles@Vrilles de ---}
\index{ふとう@ぶどう!うりゆ@---のヴリーユ}
\index{うりゆ@ヴリーユ!ふとう@ぶどうの---}
 
このオードブルはヴリーユがごく柔らかい時期、つまり7月から8月にかけて作
られる。できるだけ摘みたてのものがいい。

氷水に 四分の一時間漬ける。取り出して塩湯を沸かした鍋に投入し、5 分間
強火で茹でる。

もういちど取り出してしっかり湯ぎりをし、すぐに陶製の器に移し、ヴリーユ
250 g あたりエストラゴン 15 gとカシスの実 4 粒を加える。ヴィネガーを沸
かして覆いかけ、そのまま 4〜5 日[マセレ\*](#macerer-gls)する。漬け汁と
ともに供する。

[^161]: ぶどう、きゅうり（コンコンブル）などの「巻きひげ」の意。とりわ
    けワイン用のぶどうは棚づくりにせず、立木のように仕立てるので、若い
    枝の巻きひげは不要なものということが関係あるだろう。

\atoaki{}

#### ザンピーノ[^162] {#zampino}

\index{zampino}
\index{さんひの@ザンピーノ}
\index{つあんひの@ツァンピーノ|see {ザンピーノ}}

イタリアのシャルキュトリ[^163]のスペシャリテ。

数時間水に漬けてから皮をこそげ取る。太い針で[ピケ\*](#piquer-gls)する。布で包んでひもをかける。長円形の片手鍋に入れる。冷水を覆うまで注ぎ、沸騰させる。その後は微沸騰の状態を保つこと。

火入れには 1 キロあたりたっぷり 1 時間見込んでおくこと。

完全に冷めたら、できるだけ薄くスライスする。皿に盛り付け、周囲を縮れたパセリで飾る。


[^162]: 豚足の骨を外して中にファルスを詰めたもの。

[^163]: 豚肉加工業の意だが、その製品もシャルキュトリ Charcuterie と呼
    ぶ。なお、シャルキュトリは語源的には、char （= chair 肉） + cute
    （= cuite）+ （rie 業、製品）だから、肉を加熱する業者およびその製
    品、ということになる。中世には豚は汚物も食べるため街中でも放飼され、
    豚肉の加工品は古くから発達していた。とりわけ古代ローマでは豚肉は好
    まれた。中世、血を用いたソーセージ、ブダンノワール boudin noir な
    どはまず最初に作られるものだった。勅令によって豚肉関連の業務を扱う
    者は肉屋（ブシュリ boucherie）から分裂するかたちで同業者組合が結成
    されたのが15世紀後半のこと。そのため、現代でも「ヴィヨンドドゥブシュ
    リ viande de boucherie」直訳すると「肉屋の（扱う）肉」という語はもっ
    ぱら成牛、羊に限定された意味で用いられている（本書では豚肉も含めて
    はいるが）。馬、山羊、驢馬（ろば）も含める場合があるが、そもそも食
    材として用いられる頻度が少ないので、あまり意識はされていない。それ
    以外の鶏などの鳥類、うさぎ、乳呑仔羊や仔牛などはもっぱら「プライエ
    poulallier、プライユール poulailleur」と呼ばれる業者が独占していた。
    そもそも中世において、食材としては空を翔ぶ鳥類が天上界にちかい上等
    な食材として扱われていたことも覚えておきたいところ。

\atoaki{}


\index{hors-d'oeuvre froids@hors-d'œuvre froids|)}
\index{おとふるれいせい@オードブル（冷製）|)}



</div> <!--endRecette-->
    













